
	\begin{itemize}[leftmargin=1cm, label=\ding{32}, itemsep=1pt]

\item {\bf Babillage.} — Voir {\it Lallation}*.

\item {\bf Baroque} [de l'espagnol {\it }barroco, irrégulier]. — \textsf{\textit {Vulg.}} 1. {\it Péj.} Bizarre,
inattendu. — \textsf{\textit {Esth.}} 2. Se dit d’un
style qui recherche l’artificiel ({\it vg.}
colonne torse), voire le tourmenté,
et la surcharge ornementale.

\item {\bf Base.} — \textsf{\textit {Vulg.}} 1. Ce sur quoi repose
une construction matérielle ou intellectuelle. $->$ Syn. : {\it fondement}*. On
a cherché à {\it dist.} les deux termes
comme correspondant respectivement à un ordre de {\it fait} et à un ordre
de {\it droit}$^2$. Cette distinction paraît
arbitraire : « la base d’un raisonnement » est à la fois son point de
départ et ce qui le justifie; « la base
de l’ordre social » est à la fois ce qui
%28 — BIO
le rend possible et légitime. Cf. Massilon : « La foi, cette base de l'esprit
chrétien », et Voltaire : « Son honneur [d'un ministre] est la base de
son crédit. »

— Soc. 2. {\it Dans le lang. marxiste} :
infrastructure économique de la
société constituée essentiellement
par les {\it forces productives} (matérielles
et humaines) et secondairement par
les {\it rapports de production} (classes$^3$,
institutions, etc.).

— Psycho. 3. {\it Personnalité de base} :
v. {\it Personnalité}$^2$.

\item {\bf Béatitude.} — \textsf{\textit {Théol.}} et \textsf{\textit {Méta.}} Bonheur
stable et parfait : « La béatitude des
élus »; « La Béatitude n’est pas la
récompense de la vertu : c’est la vertu elle-même » (Spinoza, {\it Eth.}, V, 42).

\item {\bf Beau.} — \textsf{\textit {Esth.}} Dist. : 1. Le sens propre,
purement esthétique : « Un beau
tableau », « Un beau visage est le
plus beau de tous les spectacles » (La
Bruyère). $->$ Encore le {\it beau} doit-il
être {\it dist.}, en ce sens, du {\it joli}, du
{\it gracieux}, etc. (voir {\it Précis}, Ph. I,
p. 560-563); — 2. Le sens esthéticomoral : « Une belle action »; « Là, si
tu veux mourir, trouve une belle
mort » (Corneille).
 
— 3. Qqfs. ironiquement : « C’est
un beau sophisme ». {\it Chez Hegel} :
« la belle âme », la conscience qui se
réfugie « dans son intimité la plus
profonde » et qui craint « de souiller
la splendeur de son intériorité par
l’action » ({\it Phénoménologie}, VI, C, c).

\item {\bf Behaviourisme} [Angl. {\it behaviour}, conduite, comportement]. — \textsf{\textit {Psycho.}}
1. Comme {\it méthode} ([Bechterev,
Pavlov, Watson) : syn. de « psychologie* de réaction ». — 2. À. Comme
{\it doctrine} (Watson, Perry) : forme de
l'épiphénoménisme* qui identifie
l'esprit avec l’ensemble des réactions
de l'organisme.

\item {\bf Besoin.} — \textsf{\textit {Phol.}} 1. Privation d’une
chose nécessaire à la vie organique :
« Plante qui a besoin de lumière ».

— \textsf{\textit {Psycho.}} 2. État de conscience
qui accompagne la privation de ce
qui est nécessaire (ou regardé comme
nécessaire) à la vie organique ou à la
vie spirituelle : « Besoin d'affection».
$->$ Besoin désigne surtout l'élément
affectif de cet état; l’élément actif
s'appelle {\it tendance} ou {\it appétit}.

\item {\bf Bien.} — \textsf{\textit {Mor.}} {\it Dist.} : 1. le {\it bien naturel}
(syn. : {\it bonheur}), ce qui satisfait nos
besoins et nos facultés; — 2. le {\it bien
moral} ou la valeur : « Si le bien
n'était que ce qui plaît, on ne verrait pas comment les hommes eussent
été amenés à concevoir le devoir »
(Le Senne).

\item {\bf Bien (Souverain).} — \textsf{\textit {Mor.}} 1. Celui
qui est au-dessus de tous les autres
biens et dont ceux-ci ne seraient que
les différents aspects ou les conséquences. — 2. {\it Chez Kant} : le bien
complet, union du bonheur et de la
vertu.

\item {\bf Biocœnose} [G. b{\it ios}, vie, et {\it koinônésis},
communauté]. — \textsf{\textit {Biol.}} Association
d'animaux ou de végétaux, définie
statistiquement par les espèces qui y
participent.

\item {\bf Biogénétique (Loi).} — \textsf{\textit {Biol.}} (Syn. :
{\it loi de Serres}). Voir {\it Phylogénie}*.

\item {\bf Biologie} [G. {\it bios}, vie, et {\it logos}, étude :
mot introduit, en français, par
Lamarck]. — 1. {\it Lato}. Ensemble des
sciences concernant la vie. — 2. {\it Str.}
Science des phénomènes généraux
de la vie, communs aux animaux et
aux végétaux.

\item {\bf Biologique.} — 1. Qui concerne la
biologie. — 2. Qui concerne la vie:
qui explique un phénomène par les
nécessités vitales : « Théorie biologique
%29 — CAP
de la conscience » (voir {\it Précis},
Ph. I, p. 54); « Toute morale est
d'essence biologique » (Bergson).

\item {\bf Biosphère.} — \textsf{\textit {Biol.}} (Terme créé par
E. Suess). « Les vivants se tiennent
et forment un système, une enveloppe de la planète, la {\it biosphère} »
(Le Roy).

\item {\bf Bonheur.} — \textsf{\textit {Mor.}} Le bonheur peut
être conçu : 4. tantôt négativement
ou statiquement, comme un repos,
une absence de douleur, de soucis
({\it vg}. Épicure); —— 2. tantôt positivement et dynamiquement, comme le
développement de l’ensemble des
virtualités de l'être : « L'homme est
un être vivant : son bonheur est
donc de vivre, et la vie est un mouvement, par conséquent un effort,
un regret, une espérance et une
crainte » (Bersot).

\item {\bf Bonne forme.} — \textsf{\textit {Psycho.}} Dans la
{\it Gestaltpsychologie} : celle qui présente
le plus d'unité, de simplicité, etc.

\item {\bf Bonne volonté.} — \textsf{\textit {Hist.}} {\it Chez Kant} :
celle qui n’a d'autre règle que le
Devoir$^6$ et qui lui obéit uniquement
par respect pour lui; elle est donc
« bonne » par sa forme$^2$, et non par
son but.

\item {\bf Bon sens.} — \textsf{\textit {Hist.}} 4. {\it Chez Descartes} :
faculté de discerner le vrai du faux :
« La puissance de bien juger et distinguer le vrai d'avec le faux, qui
est proprement ce qu'on nomme le
bon sens ou la raison, est naturellement égale en tous les hommes »
({\it Méth.}, I).

— \textsf{\textit {Vulg.}} 2. Tendance naturelle à
juger sainement dans les choses de
la vie pratique : « Il avait du bon
sens; le reste vient ensuite » (La
Fontaine). — 3. ({\it Opp.} folie, colère,
etc.). État sain de l'esprit : « Est-il
dans son bon sens ? »

\item {\bf But.} — \textsf{\textit {Mor.}} Certains auteurs ({\it vg.}
Scheler) distinguent le {\it but} ({\it Ziel}) qui
implique une représentation en
image, de la {\it fin} ({\it Zweck}) qui est ce
vers quoi tend l'aspiration (voir nos
{\it Textes choisis}, II, p. 170).

	\end{itemize}
