
	\begin{itemize}[leftmargin=1cm, label=\ding{32}, itemsep=1pt]

\ib{E} — \si{Log.form.} Désigne les propositions universelles* négatives :
« Aucun homme n’est éternel » est une « proposition en E ».

\ib{Eccéité} — [{\it L.} {\it ecce}, voici] — \si{Méta.} Dans
le {\it lang. scolastique} : ce qui fait qu’une
essence s’individualise et est présente au monde.

\ib{Échec} — \si{Ps. an.} {\bf 1.} {\it Chez Adler} : la
crainte de l’échec est à la base du sentiment d’infériorité*. — \si{Méta.}
 {\bf 2.} {\it Chez Jaspers} : échec existentiel :
mort, non-savoir, etc. : « L’échec peut être mouvement vers l’éternité. »

\ib{Écholalie, Échopraxie} — \si{Psycho.}
Phénomènes consistant en ce qu'un sujet hypnotisé ou dégénéré répète
automatiquement les paroles (écholalie) et les gestes (échopraxie) de la
personne qui le suggestionne.

\ib{Éclectisme} — [G. {\it eklegein}, choisir] —
\si{Méta.} {\bf 1.} Méthode philosophique qui
consiste à emprunter à des systèmes différents des thèses que l’on fond
en un système unique. On a dit aussi
{\it éclecticisme} : « J’ai toujours suivi la
méthode de l’éclecticisme : j'ai pris dans toutes les sectes ce qui m'a
paru le plus vraisemblable » (Voltaire). $->$ Dist. {\it syncrétisme}*.

— \si{Hist.} {\bf 2.} A. Doctrine et école
philosophiques de Victor Cousin.

\ib{Ecmnésie} — [G. {\it ec}, dehors, et {\it mnêmê},
mémoire] — \si{Ps. path.} Trouble de la mémoire
où le sujet revit en action
des scènes de son passé [{\it p. e.} cas
d’Irène,  {\it Précis}, Ph. I, p. 70].

\ib{École (L’)} — \si{Hist.} La philosophie scolastique* :
« J'userai ici librement des mots de l’École » (Descartes).

\ib{Écologie} — \si{Épist.} Science des relations entre l'organisme vivant et
son milieu. D'où {\it Ext.} (\si{Soc.}) « étude
de l’interdépendance des institutions
et du groupement des hommes dans
l’espace » (écologie {\it humaine}).

\ib{Économétrie} — \si{Épist.} « Étude, par la
méthode mathématique et sur la
base de données statistiques, de
relations [économiques] particulières limitées à un cadre institutionnel donné ». (A. Marchal).

\ib{Économie} — [G. {\it oïkonomia}, administration de la maison]
— {\bf 1.} \fsb{S. concr.} Mode d'organisation de la production et
de l'échange : « L'économie urbaine » ;
« L'économie contrôlée ». — {\it Ext.} {\bf 2.}
Ordre qui règne dans l’arrangement
des parties d’un ensemble : « L’économie du corps » (La Bruyère);
« L’économie de la nature » (Voltaire).

— \fsb{S. abstr.} \si{Mor.} {\bf 3.} (Ctr. : prodigalité).
Qualité qui consiste à modérer ses
dépenses. {\it D’où} : — \si{Épist.} {\bf 4.} Réalisation d’une fin par les moyens les
plus simples : « La science est une
économie de pensée » (Mach). {\it Principe
% 62
d'économie} : principe selon
lequel la nature obtient « le maximum d'effet avec le minimum d’effort ».
— \si{Psycho.} {\bf 5.} {\it Méthode d’économie} : méthode inventée par
Ebbinghaus pour mesurer la rétention des
souvenirs (v.  {\it Précis}, Ph. I, p. 224).

\ib{Économie politique} — [G. {\it oïkonomia} et
{\it polis}, État, — Terme inventé par
A. de Montchrestien, {\it Traité d'Économie politique}, 1615] — \si{Épist.}
Étude positive des « rapports des hommes vivant en société en tant
que ces rapports tendent à la satisfaction de leurs besoins matériels »
(Ch. Gide). Elle comprend l'étude de la production, de la distribution et
de la consommation des richesses. —
On dit aussi : l’{\it économique} ou la {\it science économique}.

\ib{Économie sociale} — \si{Épist.} Étude
normative* des phénomènes économiques : {\it p. e.} recherche des
« institutions du progrès social » (Ch. Gide).

\ib{Écorce} — \si{Phol.} (Syn. : {\it cortex}). Partie
superficielle des hémisphères cérébraux, composée de substance grise.

\ib{Écossaise (École)} — \si{Hist.} École
philosophique représentée par Thomas Reid, Dugald Stewart, Hamilton, etc.

\ib{Éducation} — {\bf 1.} {\it Lato.} Processus par
lequel une fonction se développe et se perfectionne par l'exercice même :
{\it p. e.} « éducation des sens ».

— \si{Péd.} {\bf 2.} {\it Str.} Ensemble des
procédés par lesquels on développe
méthodiquement les facultés de l'enfant.

\ib{Efférent} — Voir {\it Centre}*.

\ib{Effet} — \si{Épist.} {\bf 1.} Phénomène considéré comme produit par
une cause efficiente*. — \si{Psycho.} {\bf 2.} Loi de
l'{\it effet} : celle qui pose que « toutes
% 62
choses égales d’ailleurs, une réponse
est renforcée par le succès, affaiblie,
éliminée, ou remplacée à la suite de l'échec » (Lagache).

\ib{Efficace} — \si{Méta.} Qui produit réellement son effet : « Cause efficace »
({\it opp.} « occasionnelle* »).

\ib{Efficience} — \si{Épist.} {\bf 1.} ({\it Opp.} : {\it finalité}*).
Causalité efficiente* : « La
science ne peut s'intéresser à la finalité qu'après avoir épuisé tout son
effort dans la découverte de l’efficience » (F. Houssay).

— \si{Vulg.} {\bf 2.} [Angl. : {\it efficiency}].
Rendement, effet utile : « Le pragmatisme* est une théorie de
l’efficience de la connaissance. »

\ib{Efficiente (Cause)} — Celle qui « produit » l'effet (cf.
{\it efficace}*). Cette expression s'emploie  {\it auj.} comme
syn. de {\it cause}* tout court (aux
sens 1, 2 et même 3), et par {\it opp.}
à {\it cause finale} (cf. {\it Cause}$^4$). {\it Chez
Aristote}, au ctr., la cause efficiente
se subordonne à la cause finale :
c’est « l’activité qui sort du fond
même de l’être et tend à réaliser la fin » (Goblot).

\ib{Effort} — \si{Psycho.} Activité d’un être
conscient qui rencontre une résistance. {\it Sensation d’effort} :
celle qu’on éprouve quand on tient un poids
soulevé, quand on perçoit la résistance d’un objet, etc. : « L’effort
est le véritable fait primitif du sens
intime » (Maine de Biran).

\ib{Égalitarisme} — \si{Mor.} et \si{Pol.} {\bf 1.} \fsb{S. posit.}
Tendance à l’égalité*. — {\bf 2.} \fsb{S. norma.} Doctrine qui
préconise l’égalité* (aux sens 7, 8 ou 9).

\ib{Égalité} — \si{Math.} {\bf 1.} \fsb{S. abstr.} Lato, Propriété
de deux grandeurs ou quantités
d’être mathématiquement équivalentes$^2$. Le signe de l'égalité est =.
— {\bf 2.} \fsb{S. abstr.} {\it Str.} En géométrie, deux
% 63
figures sont dites égales (ou {\it congruentes}) quand elles sont
superposables. — {\bf 3.} \fsb{S. concr.} Formule qui exprime
l'égalité$^1$ de 2 termes : « Une égalité ».

— \si{Log.} {\bf 4.} \fsb{S. concr.} {\it Égalité logique} : proposition
exprimant que deux termes sont logiquement équivalents$^1$ :
« Une définition est une égalité logique ».

— \si{Mor.} et \si{Pol.} \fsb{S. abstr.} {\bf 5.} Égalité {\it naturelle} : 
fait que deux ou plusieurs hommes ont même vigueur, même
agilité, même santé (égalité physique) ou même intelligence, même
mémoire, même vivacité d'esprit
(égalité intellectuelle). — {\bf 6.} Égalité
morale : principe selon lequel la personne humaine a partout même
« dignité » ou même valeur. — {\bf 7.}
Égalité civile et juridique : principe
selon lequel tous les individus sont
égaux devant la loi et jouissent des
mêmes droits civils*. — {\bf 8.} Égalité
politique : principe d’après lequel
« tous les citoyens sont également
admissibles à toutes dignités, places
et emplois publics selon leur capacité » et jouissent des mêmes droits
civiques* : « L'amour de la démocratie est celui de l'égalité »
(Montesquieu, {\it Lois}, V, 3). — {\bf 9.} Égalité
{\it économique} ou {\it sociale} : principe qui
F peut se formuler, si on l'entend
comme une égalité stricte : « à
chacun selon ses besoins », et si on
l'entend comme une égalité de proportionnalité : « à chacun selon son
travail », ou : « selon sa capacité ».

\ib{Ego} — Voir {\it Je}* et {\it Moi}*. — {\it Chez
Husserl} : « Ego transcendantal »,
sujet pur (cf. {\it Parenthèses}*) de la
connaissance tourné vers le monde.

\ib{Égocentrisme} — \si{Psycho.} {\bf 1.} Attitude
intellectuelle de celui qui pense
en ramenant tout à soi. — {\bf 2.} Chez
l'enfant, « confusion du moi avec le
% 63
monde extérieur » (Piaget). Voir
 {\it Précis}, Ph. I, p. 84 et 50 — {\bf 4.} $->$ À
éviter au sens 1.

\ib{Égoïsme} — \si{Mor.} (Ctr. : {\it altruisme}*).
Attitude pratique de celui qui agit
volontairement en ramenant tout à
soi : « L’égoïsme est naturellement
moins pervers dans le grand nombre
que dans le petit » (Renouvier).
$->$ {\it Dist.} tendance spontanée de
tout être à conserver et développer
sa vie.

\ib{Égotisme} — \si{Esth.} {\bf 1.} {\it Chez Stendhal} :
analyse du moi en vue de raffiner
ses sentiments et d'en jouir : « L’égotisme, mais sincère, est une façon de
peindre le cœur humain ». — {\bf 2.} {\it Lato.}
Culte du moi, en gén.

\ib{Éidétique} — [G. eidos, essence ou image]
— {\bf 1.} \si{Méta.} {\it Dans le lang. de la phénoménologie}* :
qui concerne l'essence.
— {\bf 2.} \si{Psycho.} {\it Images éidétiques} :
sorte d'images$^3$ visuelles présentant
une netteté particulière et presque
hallucinatoires (chez l'enfant).

\ib{Éjet} [Angl. {\it eject}]. — \si{Crit.} Terme introduit par W. K.
Clifford pour désigner autrui comme objet de connaissance projeté hors
du moi, mais conçu par analogie avec notre propre moi.

\ib{Ek-stase} — \si{Méta.} {\it Chez Heidegger
et Sartre} : situation d’un être placé
« en dehors » de lui-même : « L’en$^5$-soi est ce qu'il est, sans aucune dispersion ek-statique de son être »
(Sartre). Les trois ek-stases de la
temporalité* sont le passé, le futur et le présent,

\ib{Élan vital} — \si{Méta.} {\it Chez Bergson} :
« élan originel » d’où la vie est issue et qui se développe, au cours de
l'évolution, en directions divergentes : « Les grands entraîneurs de
% 64
l'humanité semblent bien s'être
replacés dans la direction de l'élan vital » (Deux Sources).

\ib{Éléates} — \si{Hist.} Philosophes de l’école
d’Élée (Parménide, Zénon) qui
affirmaient l'identité absolue de
l'Être avec lui-même.

\ib{Électif} — \si{Psycho.} {\bf 1.} {\it Tendances électives} :
tendances altruistes ayant
pour objet un individu déterminé (amitié, amour$^2$).

— \si{Ps. path.} {\bf 2.} {\it Amnésie élective} :
amnésie* d’évocation portant, soit sur une espèce d'images
({\it p. e.} visuelles), soit sur les souvenirs relatifs
à une idée (amn. systématisée).

\ib{Élément} — {\bf 1.} Composant plus simple
d'un tout complexe. $->$ {\it Dist.}
partie : la partie est plus petite,
mais aussi complexe que le tout. —
Spée. {\bf 2.} En chimie : a) autref. {\it les
quaire éléments} : feu, air, eau, terre,
qu’on a crus simples jusqu’à Lavoisier; b)  {\it auj.} les corps simples.

\ib{Élicite} — \si{Hist.} {\it Chez les Scolastiques} :
« acte élicite », celui qui est absolument volontaire.

\ib{Émanation} — \si{Méta.} {\bf 1.} {\it Str.} ({\it Opp.} :
{\it création}). Dans certaines doctrines
panthéistes* [{\it p. e.} Plotin], processus
par lequel les êtres particuliers
découlent [L. {\it manare}, couler] de
l'Être unique. — {\bf 2.} {\it Lato.} Production par création :
« Dieu les produit continuellement [les substances
créées] par une manière d'émanation comme nous produisons nos
pensées» (Leibniz, \si{Disc. Méta.}, XIV).

\ib{Emblèmes} — \si{Soc.} Représentations
figurées qui symbolisent les idéaux
collectifs. — $->$ Dist. {\it symbole} :
voir  {\it Précis}, Ph. I, p. 33 {\bf 4.}

\ib{Emboîtement des germes} — V. {\it Préformation}*.

% 64
\ib{Embryologie} — \si{Épist.} Science des
formes par lesquelles passe l’organisme vivant de l’état d’embryon à
l’état adulte.

\ib{Émergence} — [Angl. : {\it emergency}] —
\si{Méta.} Apparition d’une réalité qui
sort d’une autre de façon imprévisible et sans en être l'effet
nécessaire, et qui apporte ainsi une qualité nouvelle ({\it p. e.}
la pensée par rapport aux faits physiques et biologiques). Voir
{\it Précis}, Ph. II, p. 45 {\bf 3.}

\ib{Émesthèse} — Voir {\it Autopsie}$^2$.

\ib{Éminent} — \si{Hist.} Descartes dist. trois
modes d’existence des idées$^4$ : la
réalité {\it objective}$^1$, la réalité {\it formelle}$^1$,
la réalité {\it éminente} : « Tout ce que
nous concevons comme étant dans
les objets des idées, tout cela est
{\it objectivement} ou par représentation
dans les idées mêmes. Les mêmes
choses sont dites être {\it formellement}
dans les objets des idées quand elles
sont en eux telles que nous les concevons. Elles sont dites y être
{\it éminemment} quand elles n’y sont pas
à la vérité telles, mais qu’elles sont
si grandes qu’elles peuvent suppléer
à ce défaut par leur excellence »
(2° {\it Rép.}, défin.). {\it P. e.} le monde existe
« éminemment » en Dieu, {\it i. e.} non
tel qu’il est en réalité, mais d’une
manière « plus excellente ».

\ib{Émotion} — \si{Psycho.} {\bf 1.} {\it Latiss.} Tout
état affectif : {\it p. e.} Bain, {\it Les Émotions
et la volonté}. — {\bf 2.} {\it Lato.} Toute manifestation complexe et organisée de la vie affective, « équivalente
dans l’ordre affectif, de la perception dans l'ordre intellectuel » :
{\it p. e.} peur, colère, « émotion esthétique », « émotion morale », « émotion tendre » (Ribot). — {\bf 3.} {\it Str.}
État affectif violent et passager,
« choc brusque, souvent violent,
% 65
intense, avec augmentation ou arrêt
des mouvements » (id.) : {\it p. e.} peur,
colère, « coup de foudre » en amour.
— {\it Émotions-chocs} (trad. {\it coarse emotions}, émotions fortes
ou grossières) : les émotions au sens 3, opposées
({\it not.} par W. James) aux {\it émotions-sentiments} (trad.
{\it subtler emotions}, émotions fines) moins violentes,
mais plus durables ({\it p. e.} tristesse,
joie, sentiment esthétique) qu'englobe le sens {\bf 2.} $->$ Le sens propre
est le sens {\bf 3.}

\ib{Émotivisme} — \fsb{S. norma.} \si{Méta.} Nom donné par les philosophes de
langue anglaise aux doctrines selon lesquelles la vraie réalité est de nature
affective, et non d'ordre intellectuel ou rationnel.

\ib{Émotivité} — \si{Car.} Disposition à
éprouver des émotions (surtout au sens 3) : {\it p. e.} enthousiasme ou
indignation faciles, susceptibilité, angoisse devant une tâche à
accomplir, et surtout bouleversement pour des causes minimes.

\ib{Empathie} — [G. {\it en}, à l'intérieur, cet
{\it pathein}, sentir] — (Syn. : {\it intropathie}).
— Terme (calqué sur l’all. {\it Einfühlung}) qui désigne : soit
{\bf 1.} \si{Psycho.} la
« substitution imaginative » (Pradines) d’une personne à une autre
dans la sympathie; — soit {\bf 2.} \si{Esth.}
la « sympathie symbolique » (Delacroix) qui nous ferait communier
avec l’œuvre d'art : « L’empathie
bergsonienne » (Bayer).

\ib{Empirique} — [G. {\it empeiria}, expérience]
— \si{Épist.} {\bf 1.} Fondé sur l'expérience$^1$
brute, non méthodique : « Remède empirique ». — {\bf 2.} (En parlant des
personnes). Qui se conduit uniquement par expérience$^2$, {\it i. e.} d'une
façon routinière : « Nous ne sommes qu’empiriques dans les trois quarts
de nos actions » (Leibniz, {\it Mon.}, 28).
— {\bf 3.} {\it Lato.} Fondé sur l'expérience
en général, y compris l’expérience-méthodique : « Les définitions
empiriques », « Une formule empirique » ({\it i. e.} découverte par
expérimentation, non par la théorie ni le
%65
calcul). 5° Impropre au sens 3; dire : {\it expérienciel}.

\ib{Empirisme} — \si{Épist.} {\bf 1.} \fsb{S. posit.} Ensemble de
procédés empiriques$^1$ (souvent  {\it péj.}) :
« Les tâtonnements de l’empirisme ».

— \si{Hist.} {\bf 2.} \fsb{S. norma.} ({\it Opp.}: {\it rationalisme}$^1$).
Doctrine selon laquelle la connaissance humaine tout entière dérive,
directement ou indirectement, de
l'expérience$^1$ et qui n’attribue par
suite à l'esprit aucune activité propre : « L’empirisme n’est que la
négation du savoir » (Hamelin).
$->$ {\it Dist.} méthode expérimentale : l'{\it empirisme}$^2$ est
une doctrine philosophique ; la méthode expérimentale est l'ensemble
des procédés par lesquels se constituent les sciences de faits*.

— \si{Psycho.} {\bf 3.} Voir {\it Génétique}$^4$.

\ib{Empiriste} — Partisan de l'empirisme$^2$, $->$ {\it Dist.} empirique$^2$.

\ib{Emprise} — {\bf 1.} {\it Autref.}, entreprise, action chevaleresque. —
{\bf 2.} Se dit {\it auj.}, par contresens, pour {\it action}$^1$ ou {\it
influence} (voir {\it Message}*).

\ib{Endophasie} — [G. {\it endon}, dedans, et {\it phasis}, parole]
— \si{Psycho.} Langage* intérieur.

\ib{Énergétique} — \si{Phys.} {\bf 1.} Science des
propriétés générales de l’énergie$^1$,
abstraction faite des caractères$^2$
particuliers propres à chacune des
formes sous lesquelles elle apparaît.
— {\bf 2.} Théorie physique fondée sur
le principe de la conservation* de
l'énergie et sur le principe de moindre
action* : « Le système$^2$ énergétique
a pris naissance à la suite de la
découverte du principe du principe
de la conservation de l'énergie. C’est
Helmholtz qui lui a donné sa forme
définitive » (IH. Poincaré).

\ib{Énergétisme} — \si{Méta.} À La théorie
énergétique$^2$ érigée en système métaphysique qui fait de l'{\it énergie}
la substance même du monde : « L’énergétisme d'Ostwald ».
% 66

\ib{Énergie} — \si{Phys.} L'{\it énergie} d'un système de corps se mesure
par le travail$^1$ mécanique qu’il est capable
de produire. {\it Énergie actuelle} ou
{\it cinétique} : celle qui se manifeste par
le mouvement (égale à la somme
des forces$^5$ vives du système).
{\it Énergie potentielle} : celle qui n'existe
qu’en puissance, {\it i. e.} travail que les
forces intérieures du système effectueraient si les corps qui le composent obéissaient à l'action de ces
forces.

\ib{Engagé} — (Opp. : {\it disponible}*). {\it Auj.}, « pensée engagée » :
celle qui reconnaît ses attaches à une situation$^2$, prend parti sur les
problèmes qui en résultent et reste fidèle à ce parti.

\ib{Englobant} — [{\it Trad.} all. {\it Umgreifende}] —
\si{Méta.} {\it Chez Jaspers} : ce qui enveloppe tout horizon particulier
dans lequel nous vivons : « Nous appelons
transcendance l’{\it englobant} dans lequel
nous sommes essentiellement, et
nous appelons existence l’{\it englobant}
que nous sommes nous-mêmes. »

\ib{Ensemble} — \si{Vulg.} {\bf 1.} Totalité des
parties d'un système : « Dans une
œuvre d'art, c’est l’ensemble qu'il
faut considérer ». — \si{Math.} {\bf 2.} Collection d’objets, de nombres,
etc., en nombre fini ({\it p. e.} les lettres de l’alphabet) ou infini
({\it p. e.} la suite des nombres entiers) : « C’est Cantor qui
a établi la Théorie des Ensembles
infinis ». — Voir {\it Aleph}* et {\it Transfini}*.

\ib{En soi} — \si{Méta.} {\bf 1.} De façon absolue* :
« Rien n'est grand ni petit en soi »
(Malebranche). — {\bf 2.} La substance$^1$
est l'{\it être en soi}, {\it i. e.} qu’elle n'existe
pas en autre chose ({\it opp.} {\it attribut}$^2$,
qui a besoin, pour exister, d’un
sujet$^3$ dans lequel il existe). — {\bf 3.}
La {\it réalité en soi} est la réalité considérée comme indépendante de la
connaissance que nous en avons :
{\it p. e.} {\it chez Kant} les « choses en soi »
(cf. {\it Noumène}*)). — {\bf 4.} {\it Une fin en soi}
est celle qui a une valeur absolue
(elle est fin* par elle-même et non
comme moyen d’une fin plus élevée).
— {\bf 5.} {\it Chez Sartre} : « Il faut opposer
cette formule : l'être en soi {\it est} ce
qu’il est, à celle qui désigne l'être
de la conscience [le {\it pour-soi}] : celle-ci
en effet a {\it à être} ce qu’elle est... L'être-en-soi n’a pas de
{\it dedans} qui s’opposerait à un {\it dehors}... L'en-soi n’a pas
de secret : il est {\it massif}. » Pratiquement, souvent syn.
({\it chez Sartre}) de réalité matérielle.

\ib{Entéléchie} — [G. {\it entelôs echein}, être à
l'état de perfection] — \si{Hist.} {\bf 1.}
{\it Chez Aristote} : état de l'être en
acte$^2$, pleinement réalisé. — {\bf 2.} {\it Chez
Leibniz} : « Toutes les substances
simples ou monades$^2$ créées », parce
qu’il y a en elles « une suffisance
qui les rend sources de leurs actions
internes » ({\it Mon.}, 18).

\ib{Entendement} — \si{Psycho.} et \si{Crit.} {\bf 1.}
(Opp. : {\it volonté}$^2$). Faculté de comprendre et de penser$^1$ :
« Toutes nos
façons de penser peuvent être rapportées à deux générales, dont l’une
consiste à apercevoir par l’entendement et l’autre à se déterminer par
la volonté$^2$ : ainsi, sentir, imaginer
et même concevoir des choses purement intelligibles ne sont que des
façons différentes d’'apercevoir »
(Descartes, {\it Princ.} I, 32); « La
faculté de recevoir différentes idées
et différentes modifications dans
l'esprit est entièrement passive et
j'appelle cette faculté ou cette capacité entendement » (Malebranche,
{\it R. V.}, I, 1); « La puissance d’apercevoir est ce que nous appelons
entendement : il y a la perception
des idées, la perception de la signification des signes et enfin la perception de la convenance ou disconvenance qu'il y a entre quelques-unes de nos idées » (Leibniz, {\it N. E.},
II, 21). Voir {\it intellection}*. — {\bf 2.}
% 67
(Opp. : {\it connaissance sensible} et
{\it raison}$^2$). {\it Chez Kant} ({\it Verstand}) :
faculté de coordonner les sensations à l’aide des catégories*, de
juger et de raisonner : « Toute notre
connaissance commence par les sens,
passe de là à l’entendement et
s'achève dans la raison » (A{\it R. pure},
{\it Dial.}, introd., Il). — {\bf 3.} (Opp. :
{\it raison intuitive}). Pensée discursive*,
faculté de raisonner.

\ib{Entendre} — {\it Au XVII$^\text{e}$ siècle} : comprendre$^\text{A}$ :
« Notre volonté étant plus ample que l’entendement, je l’étends
aussi aux choses que je n'entends pas » (Descartes, {\it Méd.}, IV).

\ib{Enthymème} — \si{Log.} \si{form.} Syllogisme* dont une prémisse est
sous-entendue : {\it p. e.} « L'homme a des droits, donc il a des devoirs ».

\ib{Entité} — \si{Méta.} {\bf 1.} {\it Autref.} réalité
totale de l'être individuel : « L’entité ou l'être de la chose » (Descartes, 2$^\text{e}$ {\it Rép.}). — {\bf 2.} {\it Auj.} ce qui
constitue l’essence d’un genre$^1$ (not.
\si{Méd.} : « les entités morbides », les
types de maladies). — {\bf 3.} Souvent
 {\it péj.} : « Ils [les philosophes] voient
quelque effet nouveau : ils imaginent aussitôt une entité nouvelle
pour le produire » (Malebranche, {\it R. V.}, III, 8). {\it Chez Comte} :
« abstraction personnifiée », « Des forces abstraites, véritables entités »
({\it Cours}, I).

\ib{Énumération} — \si{Log.} {\it Induction par énumération} :
l'induction$^2$ formelle. — Voir {\it Dénombrement}*.

\ib{Environnement} — \si{Soc.} Nom donné par les sociologues américains à la
fois au milieu naturel ({\it geographical environment}) et au milieu social
({\it social} ou {\it sociological environment}) dans lequel un groupe ou un
individu se trouve plongé et avec lequel il entretient des rapports d'action
réciproque.

\ib{Éon} — \si{Hist.} Voir {\it Plérôme}*.

\ib{Épagogique} — [G. {\it epagôgé}, induction]
— \si{Log.} Inductif ({\it spéc.} en parlant
de l’induction$^2$ formelle).

\ib{Épichérème} — \si{Log.} \si{form.} Syllogisme dont les deux
prémisses sont accompagnées de leurs
% 67
preuves ({\it p. e.} le Pro Milone de Cicéron).

\ib{Épicritique} — \si{Phol.} (Opp. : {\it protopathique}*). Se dit
de la sensibilité tactile superficielle (contact, froid).

\ib{Épigénèse} — \si{Biol.} \fsb{S. norma.} (Ctr.: {\it préformation}*).
Théorie selon laquelle les organes de l'être vivant se constituent,
au cours de son développement, par degrés et grâce à une
formation nouvelle, au lieu d'être
{\it préformés} dans l'embryon.

\ib{Épiphénoménisme} — \si{Psycho.} \fsb{S. norma.}
Théorie selon laquelle la conscience$^1$
serait un simple {\it épiphénomène}, {\it i. e.}
un phénomène accessoire, sans efficacité, l’élément constitutif du fait
psychique étant essentiellement le processus nerveux.

\ib{Épistémologie} — [G. {\it épistêmé}, science,
et {\it logos}, étude] — {\bf 1.} {\it Str.} Étude de
la connaissance scientifique du point
de vue critique$^1$ ({\it i. e.} de sa valeur).
— {\bf 2.} {\it Lato.} Gnoséologie*. $->$ Voir
{\it Logique}$^2$.

\ib{Épisyllogisme} — \si{Log.} \si{form.} Voir
{\it Polysyllogisme}*.

\ib{Épochè} — [mot grec] — \si{Méta.} Suspension du jugement.
{\it Spéc.}, dans le lang. de la Phénoménologie* : refus
de se prononcer sur les problèmes d'existence et les réalités
substantielles. Voir {\it Parenthèses}* et {\it Réduction}$^2$.

\ib{Équation} — \si{Math.} {\bf 1.} Égalité$^3$ comprenant des
inconnues et qui ne se vérifie que pour certaines valeurs$^6$
de celles-ci. — \si{Épist.} {\bf 2.} {\it Équation
personnelle} : correction qu'on fait
subir aux observations astronomiques pour chaque observateur.

\ib{Équilibre} — \si{Math.} {\bf 1.} En Mécanique,
un système de forces$^4$ est dit {\it en équilibre}
% 68
quand il est susceptible de demeurer indéfiniment en repos.
— Par anal. : \si{Psycho.} et \si{Log.} {\bf 2.} Un
groupement* logique ({\it p. e.} une classification) est dit en
{\it équilibre} quand « la structure des totalités opératoires
[qui le constituent] se conserve lorsqu'elles s’assimilent des
éléments nouveaux » (Piaget).
— \si{Éc. pol.} {\bf 3.} {\it Équilibre économique} :
état d'ajustement des différents éléments de la vie économique
(production, offre* et demande, prix, profits et salaires, etc.)
permettant un fonctionnement satisfaisant de l’ensemble.

\ib{Équipollents} — Égaux, en parlant :
1. \si{Log.}, de deux concepts ayant
même extension ; — 2, \si{Math.}, de
deux segments orientés équivalents.

\ib{Équité} — \si{Mor.} Justice$^1$ qui a égard
à ce qui convient à chaque cas particulier.

\ib{Équivalent} — \si{Log.} {\bf 1.} Deux {\it notions}
sont équivalentes quand elles ont
même extension$^3$. {\it Principe de la
substitution des équivalents} : celui
d’après lequel deux notions, quantités, etc., équivalentes peuvent être
substituées l’une à l’autre.

— \si{Math.} {\bf 2.} Deux {\it quantités} sont
équivalentes quand elles ont même
mesure ({\it spéc.}, en géométrie, même
aire ou même volume, sans qu'il y
ait nécessairement {\it égalité}$^2$).

— \si{Phys.} {\bf 3.} {\it Équivalent mécanique de la
chaleur} : travail qui, intégralement transformé en chaleur, donne
une grande calorie. {\it Principe de
l’équivalence} : syn. de : principe de
la conservation$^2$ de l’énergie.

\ib{Équivoque} — \si{Log.} Caractère des
termes ou des propositions qui peuvent s'entendre en deux ou plusieurs
sens différents « Les termes qui ne
réveillent que des idées sensibles
sont tous équivoques » (Malebranche, {\it R. V.}, VI, 2, 2), $->$
L'équivoque des termes s'appelle
{\it ambiguïté} ; celle des propositions
{\it amphibologie}.

\ib{Ergétiques (Tendances)} — [G. {\it ergon},
travail] — \si{Psycho.} Nom donné par
P. Janet aux tendances de l’ordre
du travail et de l’effort qui consistent à agir efficacement sur le réel
(voir  {\it Précis}, Ph. I, p. 73).

\ib{Éristique} — [G. {\it eris}, dispute] — Discussion vaine et subtile.

\ib{Erlebnis} — \si{Épist.} \fsb{S. subje.} Mot all. qqfs
employé pour désigner l’expérience
interne, un « état vécu » de la conscience.

\ib{Érôs} — [mot grec] — \si{Hist.} {\bf 1.} Chez
Platon : l'Amour, en gén. — {\it Auj.}
 {\bf 2.} (Opp. : {\it agapê}). L'amour charnel.

\ib{Érotique} — Qui a rapport à l’{\it érôs}$^2$.

\ib{Erreur} — Épist, {\bf 1.} \fsb{S. abstr.} Action de se
tromper, d'affirmer ce qui est faux :
« L'erreur n’est pas une pure négation, c.-à-d. le simple défaut ou
manquement d'une perfection »
(Descartes, {\it Méd.}, IV); « L'erreur
consiste dans une privation de connaissance » (Spinoza, {\it Éth.}, II, 35).
— {\bf 2.} \fsb{S. concr.} Résultat de l'erreur$^1$ : « Les erreurs
des sens » (v.  {\it Précis}, Ph. I, p. 127); « Une erreur de calcul »,
Au sens moral : « De ses jeunes erreurs maintenant revenu » (Racine).

\ib{Eschatologie} — [G. {\it eschatos}, dernier, et
logos] — Doctrine des fins dernières de l’homme et de l'univers.

\ib{Esclavage} — \si{Soc.} Condition dans laquelle le travailleur manuel se
trouve assimilé à un instrument de
travail et est la propriété de celui
qui l'emploie. $->$ {\it Dist.} servage*,

\ib{Esclaves (Morale des)} — \si{Mor.} {\it Chez Nietzsche} : la morale
judéo-chrétienne qui exalte les « vertus d’esclaves » : humilité,
résignation, pauvreté, amour des faibles (cf. {\it Ressentiment}*) par
{\it opp.} à la « morale des maîtres » qui exalte l’orgueil, la
volonté$^6$ de puissance et le culte de la force.

\ib{Ésotérique} — [G. {\it esô}, à l'intérieur] —
Réservé aux disciples, aux initiés :
« La philosophie est essentiellement
ésotérique » (Lagneau). — {\it D'où} :
occulte, secret.

\ib{Espace} — \si{Crit.} et \si{Méta.} Milieu homogène et indéfini
dans lequel sont censés situés les objets sensibles, On
peut le définir par l’extériorité mutuelle des parties : {\it partes
extra partes}. {\it Cf.} Étendue* et Euclidien*.

\ib{Espèce} — [{\it L.} {\it species}, apparence] —
\si{Théol.} et \si{Méta.} {\bf 1.} Apparence sensible : « Les espèces
du pain et du vin [dans l’Eucharistie] ». {\it Spéc.},
{\it dans le lang. scolastique} : images
matérielles qui se détachent des
corps et viennent impressionner les
sens : « On appelle {\it espèce intentionnelle} un signe formel de la chose
présentée aux sens, ou une certaine
qualité$^2$ qui, émise par l'objet et
reçue dans le sens$^4$, a le pouvoir de
représenter l’objet même, bien
qu'elle-même ne soit pas perceptible par le sens; elle est appelée
{\it intentionnelle} parce que, par son
moyen, le sens tend vers l’objet »
(Eustache de Saint-Paul); « Lorsque
je vois un bâton, il ne faut pas
s’imaginer qu'il sorte de lui de petites images voltigeantes par l’air,
appelées vulgairement des espèces
intentionnelles$^2$, qui passent jusqu’à
mon œil » (Descartes, 6$^\text{es}$ {\it Rép.}, 9).
Cf. {\it Idée}$^5$.

— \si{Log. form.} {\bf 2.} Quand deux termes
généraux$^2$ sont compris en extension$^3$ l’un dans l’autre, le plus grand
s'appelle {\it genre}$^1$, le plus petit {\it espèce} :
« rectangle » est une {\it espèce} du genre
« parallélogramme ». $->$ Un terme
peut être {\it espèce} par rapport à un
autre et {\it genre} par rapport à un troisième.

— \si{Biol.} {\bf 3.} Groupe d'êtres vivants
présentant certains caractères bien
définis qui constituent un type
héréditaire, gén. impossible à modifier par le croisement.

— \si{Phys.} {\bf 4.} {\it Espèce chimique} :
corps chimiquement défini.

\ib{Esprit} — [L. {\it spiritus}, souffle] — \si{Hist.}
{\bf 1.} {\it Autref.} fluide, gaz, matière
subtile. — {\bf 2.} {\it Esprits animaux} : sorte
de « vent très subtil », constitué
par « les plus petites parties du
sang », qui, « montant continuellement en grande abondance du
cœur dans le cerveau, va se rendre
de là par les nerfs dans les muscles
et donne le mouvement à tous les
membres » (Descartes, {\it Méth.}, V).

— \si{Méta.} {\bf 3.} Principe de la vie et de
la pensée, âme$^1$ : « Rendre l'esprit »
— {\bf 4.} (Ctr. : {\it corps}$^3$). Principe de la
pensée, âme$^2$ individuelle ; {\it d'où} :
être immatériel, âme des morts.
{\it Pur esprit}, être immatériel qui n’est
pas lié à un corps$^3$ : « Le premier de
tous les esprits, c’est Dieu » (Bossuet); « Je ne considère pas l'esprit
comme une partie de l'âme$^2$, mais
comme cette âme tout entière qui
pense » (Descartes, 5$^\text{es}$ {\it Rép.}, II, 4);
« Un seul esprit vaut tout un monde »
(Leibniz, {\it Disc. méta.}, 36). — {\bf 5.} (Ctr. :
{\it matière}). Le monde de la pensée$^1$, la
réalité spirituelle en gén. : « Avant
l’homme, l'esprit dormait dans la
nature » (Lagneau); « L'esprit est
le foyer commun qui éclaire et unit
toutes les consciences » (Lavelle).
{\it Chez Hegel} : l'Esprit est l’intériorisation
% 70
de la Nature; l'Esprit {\it subjectif} est le siège des faits psychiques
(âme, conscience, esprit$^6$); l'{\it Esprit objectif} se manifeste
dans le droit, les mœurs, la moralité; l'{\it Esprit absolu}, dans l’art,
la religion et la philosophie.

— \si{Psycho.} {\bf 6.} Conscience, ensemble des phénomènes psychiques :
« Élevons plus haut nos esprits »
(Bossuet); « Par esprit ({\it mind}) nous
entendons ce qui dans l’homme
pense, se souvient, raisonne, veut »
(Reid). — {\bf 7.} (Opp. : {\it sentiment$^4$,
cœur$^3$}). Connaissance, intelligence$^1$ :
« L'esprit comme le cœur a ses idoles»
(Renouvier)). Chez certains, {\it opp.} à
{\it Ame}$^3$ ou à {\it Vie} : « L'Esprit et la Vie,
l'Esprit et l'Ame sont en guerre par
une nécessité naturelle... L'Esprit
est le {\it Dehors} absolu comme l’Ame
est le {\it Dedans} naturel » (Klages;
voir Ame$^3$). — {\bf 8.} Tournure ou orientation d’esprit$^6$
particulière : « Un esprit élevé » ; « L'esprit scientifique » ;
« L'esprit de système ». {\it Esprit de finesse*, de géométrie*} :
voir ces mots. — {\bf 9.} Inspiration fondamentale : « L’esprit de la
monarchie est la guerre » (Montesquieu) ; « C’est dans cet esprit que... ».

— \si{Car.} {\bf 10.} Vivacité de la pensée
et faculté d'exprimer ses idées de
façon ingénieuse et piquante :
« Quand on court après l'esprit, on
n'attrape que la sottise » (Montesquieu).

\ib{Essais et erreurs} — \si{Psycho.} Procédé
de tâtonnements aveugles d’où s’éliminent progressivement les erreurs
et qui, selon certains auteurs, est à
la base de la formation des habitudes. Voir  {\it Précis}, Ph. I, p. 457; Sc.
et M., p. 1 {\bf 5.}

\ib{Essence} — \si{Log.} (Ctr. : {\it accident}*).
« Ensemble des caractères intimes
qui persistent au milieu du changement des relations et des
modifications accidentelles » (Liard) : « En
Dieu, l'essence n’est point distinguée
de l’existence » (Descartes, 4$^\text{es}$ {\it Rép.});
« Cela appartient à l’essence d’une
chose, qui fait, lorsque cela est donné
que la chose est nécessairement
posée et, lorsque cela est ôté, que la
chose est nécessairement ôtée »
(Spinoza, {\it Eth.}, II, déf. 2); « La
possibilité$^1$ est le principe de l’essence; la perfection$^1$ ou le degré
d'essence est le principe de l'existence » (Leibniz); « La dualité entre
les deux mondes de l'essence et de
l'existence est un problème insoluble si l'existence$^2$ n’est pas un
moyen par lequel l'essence comme
telle se réalise » (Lavelle).

\ib{Esthétique (nom)} — \si{Crit.} {\bf 1.} {\it Chez
Kant} : « esthétique transcendantale », partie de la Critique de la
raison pure qui concerne les {\it formes$^2$
a priori de la sensibilité}.

— \si{Esth.} {\bf 2.} {\it Auj.}, théorie (positive et scientifique, ou bien normative et philosophique) de l’Art et
des conditions du Beau$^3$.

\ib{Esthétique (adj.)} — {\bf 3.} Qui concerne
le beau. {\it Activité esthétique} : celle qui
a pour but de réaliser le beau, l’Art$^3$.
{\it Sentiment esthétique} : le sentiment du beau.

\ib{Étalonnage} — \si{Ps. métr.} Opération
qui consiste à déterminer la signification des résultats numériques
fournis par un test*.

\ib{État} — \si{Soc.} et \si{Pol.} {\bf 1.} {\it Lato.} La société
elle-même, quand elle possède des
organes politiques, juridiques et
administratifs différenciés : « La vie
des États est comme celle des hommes » (Montesquieu, {\it Lois}, X, 2). —
 {\bf 2.} {\it Str.} Ensemble de ces organes;
centres directeurs et conscients de
la société : « L'État deviendra puissant »
% 71
(1b., V, 8); « La force collective qu'est l'État, pour être libératrice
de l'individu, a besoin elle-même de contrepoids » (Durkheim).
{\it Raison d'État}, v. {\it Raison}$^8$. — {\bf 3.}
{\it Spéc.}, forme de gouvernement :
« L'état républicain a la vertu pour
principe » (Montesquieu, {\it Lois}, V, 1).
$->$ À éviter au sens {\bf 3.} {\it Dist.} gouvernement*, nation*, société*.

\ib{États (Loi des 3)} — \si{Hist.} Théorie
énoncée par À. Comte ({\it Cours}, I) et
selon laquelle l'intelligence humaine
dans son ensemble et chacune des
branches de nos connaissances passent par trois états successifs : l’état
{\it théologique}$^2$, l'état {\it métaphysique}$^{10}$
et l'état {\it positif}$^4$.

\ib{Étatisme} — \si{Pol.} {\bf 1.} (Ctr. : {\it individualisme}$^3$).
Tendance à placer le salut de l'État au-dessus de tout. — {\bf 2.}
(Ctr. : {\it individualisme}$^4$). Tendance à multiplier les attributions
administratives et surtout économiques de l'État$^2$.

\ib{Étendue} — \si{Vulg.} {\bf 1.} Portion finie et
{\it gén.} mesurée de l’espace* : « L’étendue d’un champ ».

— \si{Psycho.} {\bf 2.} {\it L'étendue concrète},
celle de la perception, s'oppose à
l’{\it espace}* abstrait (voir  {\it Précis}, Ph. I,
p. 162).

— \si{Méta.} {\bf 3.} {\it Chez Descartes} :
attribut essentiel des corps : « La
même étendue qui constitue la nature du corps constitue aussi la
nature de l’espace » ({\it Princ.}, II, 11 :
voir {\it Textes choisis}, I, p. 77). {\it Chez
Malebranche} (à partir de 1678) :
{\it étendue intelligible} (dist. de « l’étendue locale ou matérielle »),
idée archétype qui représente les corps
dans l’entendement divin : « L’étendue intelligible représente des espaces
infinis, mais elle n’en remplit aucun » ({\it Entr.}, II, 6).

\ib{Éternelles (Vérités)} — Voir {\it Vérité}$^2$.

\ib{Éternité} — \si{Méta.} Caractère de l'être
soustrait au devenir et au temps ;
intemporalité : « L'éternité diffère
du temps parce qu’elle toute à la
fois ({\it tota simul}), tandis que le temps
est succession, et non pas en ce que
l’éternité serait un temps sans commencement ni fin » (Saint Thomas,
{\it S. Th.}, I, q. 10, 4); « L’étendue créée
est à l’immensité* divine ce que le
temps est à l'éternité » (Malebranche, {\it Entr.}, VIII, 4).

\ib{Éthique} — [G. {\it êthê}, les mœurs] — La
Morale$^2$ : « L’éthique est la science
normative primordiale » (Wundt).

\ib{Ethnie} — [G. {\it ethnos}, peuple] — \si{Soc.}
Terme créé pour éviter le mot {\it Race}*
et qui désigne un mélange de races
caractérisé par une même culture.

\ib{Ethnographie} — [G. {\it ethnos} et {\it graphê},
description] — \si{Épist.} Étude descriptive de la civilisation$^1$ matérielle et morale des peuples.

\ib{Ethnologie} — \si{Épist.} Syn. d'{\it anthropologie* culturelle}.

\ib{Éthologie} — [G. {\it êthos}, caractère, et {\it logos}
étude] — Nom autref. donné ({\it p. e.}
par J. S. Mill) à la caractérologie*.

\ib{Étiologie} — [G. {\it aitia}, cause, et {\it logos}] —
\si{Épist.} Recherche des causes ({\it spéc.}
en \si{Méd.}).

\ib{Être} (nom) — \si{Méta.} {\bf 1.} \fsb{S. abstr.} Existence :
« Ce qui connaît qqc. de plus parfait
que soi ne s’est point donné l'être »
(Descartes, {\it Princ.}, I, 20). — {\bf 2.} \fsb{S. concr.} Ce
qui est : « O Dieu, le plus Être de
tous les êtres » (Fénelon)); « L’être
est vide de toute détermination
autre que l'identité avec lui-même »
(Sartre); « L'’être ne se découvre à
nous que dans l'expérience de l’existence »
(Lavelle; cf, {\it Acte}$^3$). {\it Chez
% 72
Comte} : «le Grand Être », l'humanité.
— {\bf 3.} {\it Être de raison} : ce qui n'existe
que dans la pensée ({\it p. e.} une notion
mathématique).

\ib{Être (verbe)} — {\bf 1.} (Sens existentiel).
Syn. de {\it exister} : « Dieu est ». — {\bf 5.}
(Sens attributif ou prédicatif). Copule* exprimant le rapport entre le
sujet$^2$ et l'attribut$^1$ : « Dieu est infini ».

\ib{Être-là} — Voir {\it Dasein}$^2$.

\ib{Euclidien (Espace)}. — \si{Math.} (Opp. :
{\it hyperespace}*). Espace homogène$^2$,
isotrope*, à trois dimensions*, défini
en outre par les 2 postulats de la
ligne droite et le postulat d'Euclide
(par un point hors d’une droite, on
{\it ne} peut mener {\it qu}'une parallèle à
cette droite).

\ib{Eudémonisme} — [G. {\it eudaimôn}, heureux] — \si{Mor.} \fsb{S. norma.}
Doctrine morale selon laquelle le bonheur est le souverain bien.

\ib{Euphorie} — \si{Psycho.} Sentiment
agréable de bien-être et de satisfaction, qqfs. pathologique.

\ib{Évasion} — \si{Ps. path.} Besoin qu’éprouvent certains malades de
fuir (par l'imagination, la rêverie, etc.) le
réel auquel ils ne peuvent s'adapter.

\ib{Événement} — Voir {\it Fait}*.

\ib{Évidence, Évident} — \si{Épist.} Manifestement vrai pour tout homme qui
comprend. {\it Dist.} : A) l'évidence :
1. {\it rationnelle}, fondée sur la raison
pure : « La vérité ne se trouve
presque jamais qu'avec l'évidence »
(Malebranche, R. V., I, 2); « L'évidence de raison consiste uniquement dans
l'identité » (Condillac) ; — {\bf 2.} {\it empirique}, not. {\it sensible} :
 « L’Evidence convient à la constatation des
faits, non à celle de l’universalité
% 72
et de la perpétuité des lois qui les régissent » (Renouvier);

— B) l'évidence : {\bf 3.} {\it immédiate} : « Un axiome$^\text{1 et 2}$
est une vérité évidente »; — {\bf 2.} {\it médiate}, qui résulte de
la {\it démonstration}$^1$ : « L'évidence de
l'intuition n’est pas requise pour les
seules énonciations, mais aussi pour
n'importe quels raisonnements »
(Descartes, {\it Reg.}, III).

\ib{Évocation} — \si{Psycho.} (Syn. : {\it rappel}).
Fonction de la mémoire$^4$ par laquelle
les souvenirs sont rappelés à la conscience. On {\it dist.} qqfs. l'évocation
{\it spontanée} et l’évocation volontaire
ou {\it remémoration}.

\ib{Évolution} — \si{Méta.} {\bf 1.} {\it Lato.} Suite de
transformations régie par une loi$^5$,
et gén. conçue comme graduelle et
continue : « La formation des mondes
expliquée par voie de développement lent et graduel ou, selon
l'expression, moderne d'{\it évolution} »
(Fouillée). — {\bf 2.} {\it Str.} ({\it spéc.} chez
Spencer). Transformation universelle définie surtout par la différenciation$^3$ et l'intégration$^3$ ([v. ces
mots) progressives : « L’évolution
est une intégration de matière, pendant laquelle celle-ci passe d’une
homogénéité indéfinie, incohérente,
à une hétérogénéité définie, cohérente. » (Spencer). — {\bf 3.}
{\it Évolution créatrice} (Bergson) : celle qui, au
lieu de « reconstituer l’évolution
avec des fragments de l’évolué »
[comme chez Spencer), consiste en
un élan* créateur : « L'évolution
est une création sans cesse renouvelée » ({\it E. C.}, II).

— \si{Biol.} {\bf 4.} {\it Autref.} (sens originel) :
« Le mot Évolution, dérivé d'{\it evolvere}, à été couramment employé
dans son sens étymologique au {\footnotesize XVIII}$^\text{e}$ siècle,
pour désigner le développement de l'embryon tel que le
% 73
concevaient les préformationnistes »
(M. Caullery; — voir {\it Préformation}*):
« Tant de faits rassemblés en faveur
de l’évolution prouvent assez que
les corps organisés ne sont point
proprement engendrés, mais qu'ils
préexistaient originairement en
petit » (Ch. Bonnet). {\it Cf.} Berkeley,
{\it Siris}, 233, où le mot anglais est
employé en ce sens. — {\bf 5.} {\it Auj.}, transformation, lente ou brusque (v. {\it Mutation}*) d’une espèce vivante en une
autre espèce : « En tant que fait,
l’évolution est la seule explication
rationnelle de la nature » (Caullery).

\ib{Évolutionisme (ou Évolutionnisme)} — \si{Méta.}
{\bf 1.} {\it Lato.} \fsb{S. norma.} Doctrine philosophique
d’après laquelle l’évolution, aux sens 1, 2 ou 3, est la loi
générale des êtres (de la matière,
de la vie, de l'esprit, des sociétés).
$->$ Terme le plus souvent appliqué
au système de Spencer. Mais Bergson
distingue de celui-ci « l’évolutionnisme vrai ».

— \si{Biol.} {\bf 2.} {\it Str.} (Évol. des espèces)
Syn. de {\it transformisme}*.

\ib{Exact} — \si{Épist.} Rigoureusement adéquat$^2$ à son objet.
{\it Sciences exactes} :
les Mathématiques, parce qu'elles
énoncent des propositions vraies sans
approximation aucune. $->$ {\it Dist.}
précis*.

\ib{Excitation} — \si{Phol.} {\bf 1.} (Syn. : {\it excitant} où
{\it stimulus}). Phénomène physique ou chimique agissant sur un
être vivant et déterminant de sa part
une réaction$^2$, Se dit {\it spéc.} de l’agent$^1$
déterminant une impression$^2$ dans
un organe sensoriel. — {\bf 2.} Qqfs
syn. d’{\it impression}$^2$.

— \si{Ps. phol.} {\bf 3.} Suractivité physique et mentale apparente
({\it p. e.} dans l’émotion$^3$.

\ib{Exécutif (Pouvoir)} — \si{Pol.} (Syn. : {\it gouvernement}).
Celui qui est chargé de faire exécuter les lois.

\ib{Exemplarisme} — \si{Hist.} À. Doctrine
qui pose des archétypes$^1$, {\it i. e.} des
modèles {\it exemplaires} des choses sensibles : « L’exemplarisme platonicien ». — Cf. {\it Archétype}$^1$ et {\it Paradigme}$^2$.

\ib{Exhaustif} — \si{Log.} Qui épuise son
objet « La division$^2$ doit être exhaustive. »

\ib{Exhaustion} — \si{Math.} Méthode d’analyse$^1$
qui consiste à épuiser en qq.
sorte la difficulté en s’approchant
indéfiniment d’une limite ({\it p. e.} calcul
de $\pi$ par la méthode d’Archimède
en doublant indéfiniment le nombre
des côtés du polygone inscrit).

\ib{Existant} — \si{Méta.} {\bf 1.} I (Nom neutre).
Tout ce qui existe : « Le rapport avec le monde qui gouverne
toutes les sciences, leur fait chercher l’existant
({\it das Seiende}) lui-même » (Heidegger). — {\bf 2.} \fsb{S. subje.}
(Nom masc.) L'homme en tant qu'il existe$^3$ : « Hamlet était
un existant » (Wahl).

\ib{Existence} — \si{Méta.} {\bf 1.} \fsb{S. abstr.} Caractère de
ce qui existe* (en tous les sens du
terme) : « L'existence des créatures
est une vraie existence. » (Fontenelle); « L’existence dont nous
sommes le plus assurés et que nous
connaissons le mieux est incontestablement la nôtre » (Bergson, {\it E. C.});
« Réfléchir sur l’existence, c’est déjà
être hors de l'existence » (Wahl);
« Là où règne la raison, la vie devient
existence, et prend sa portée transcendante » (Jaspers).
— {\bf 2.} \fsb{S. concr.} \fsb{S. subje.}
L’existant$^2$ lui-même : « Il appartient
à chaque existence de discerner et de
mettre en œuvre dans la totalité de
l'être cette possibilité dont précisément elle fera son essence » (Lavelle).
% 74

\ib{Existential} — \si{Méta.} {\it Chez Heidegger} :
qui concerne « l’être dans son ensemble et en tant que tel », et non
seulement l'existence vécue de
l’homme en particulier : « La problématique existentiale tend à mettre
en évidence la structure ontologique* de l’être du {\it Dasein}* ».

\ib{Existentialisme} — \si{Méta.} (Syn. : {\it philosophie existentielle}).
\fsb{S. norma.} Mode de philosopher qui pose le primat de
l’{\it exister}$^3$ sur l'essence et qui se
donne pour objet l’analyse de l’existence humaine dans sa réalité
concrète et vécue : « L’existentialisme
nous apprend qu'il y a des vues sur
la réalité qui ne peuvent pas être
complètement réduites aux explications scientifiques » (Wahl). $->$
Le terme s'applique aux doctrines
de Jaspers et de Sartre; mais la
philosophie de Heidegger prétend
être {\it existentiale}*, non existentielle;
celle de Le Senne a été qualifiée de
{\it spiritualisme existentiel} (J. Paumen);
celle de G. Marcel, d’{\it existentialisme
chrétien} (mais l’auteur repousse
cette dénomination).

\ib{Existentiel} — \si{Méta.} {\bf 1.} I Qui implique
une affirmation d’existence (au sens
large du terme) : « Le {\it cogito}* cartésien est existentiel ».
— {\bf 2.} \fsb{S. subje.} {\it Auj.}
Qui concerne l'expérience humaine
concrète de l'existence vécue : « La
philosophie existentielle » (syn.
{\it existentialisme}*).

\ib{Exister} — \si{Méta.} — {\bf A)} {\it Au sens classique} :
terme indéfinissable qui implique simplement que l'être dit
{\it existant} est posé par nous : {\bf 1.} soit
comme une réalité : a) {\it nécessaire} :
« La nécessité d’être ou d’exister est
comprise en la notion que nous
avons de lui [Dieu] » (Descartes,
Prine., I, 14) ; « Il n’y a rien de plus
existant ni de plus vivant que lui
% 74
[Dieu] » (Bossuet); — b) {\it contingente}
et donnée par l'expérience : $\alpha$. {\it externe} : « Il faut conclure
qu'il y a des choses corporelles qui existent » (Descartes, \si{{\it Méd.}},
VI), ou : $\beta$. {\it interne} : « Je suis, j'existe, cela est
certain » ({\it ib.}, II); — {\bf 2.} soit comme
une possibilité logique : « Il existe
des fonctions continues dépourvues
de dérivées » (Poincaré); « Il n'existe
pas de cercle carré ».

— {\bf B)} {\bf 3.} {\it Auj.}, ce terme implique
souvent une idée d’expérience concrète et pleinement consciente de
l'{\it existant} humain, {\it opp.} soit à l’attitude théorique et
abstraite, soit à la banalité de la {\it vie} quotidienne :
« Il n’y a guère que les gens malsains
qui se sentent exister » (Biran,
1794); « Je m’accuse de désirer le
libre essor de toutes mes facultés et
de donner un sens complet au mot
{\it exister} » (Barrès, {\it Un Homme libre});
« Exister consiste à changer »
(Bergson); « Il y a une chose qui
s'appelle {\it vivre}, il y a une autre chose
qui s'appelle {\it exister} : j'ai choisi
d'exister » (G. Marcel). Spéc., {\it dans
le lang. existentialiste} : « Il n'y a
rien de plus terrible que d’exister
en tant qu'individu » (Kierkegaard).
{\it Chez Heidegger} : le mot est qqfs.
écrit {\it ek-sister}, {\it i. e.} « surgir à la vérité
de l'être » en s’arrachant à la banalité de la vie quotidienne pour
retrouver l'existence {\it authentique}$^2$ (v.
ce mot) : « La proposition : {\it l’homme
ek-siste} ne répond pas à la question
de savoir si l'homme est réel ou non,
mais à la question de savoir quelle
est l’essence de l’homme. »

$->$ On remarquera que ce dernier sens s'oppose directement à
l'emploi ancien du terme : « Ce n’est
qu'en s'occupant qu'on existe »
(Voltaire); « Le plus lourd fardeau,
c’est d'exister sans vivre » (V. Hugo).
% 75

\ib{Exotérique} — (Ctr. : {\it ésotérique}*).
Public, ouvert à tous.

\ib{Expectante (Attention)} — \si{Psycho.}
Celle du sujet qui {\it attend} [{\it L.} {\it exspectare}] un signal,
un phénomène quelconque.

\ib{Expérience} — \si{Épist.} et \si{Crit.} {\bf A)} \si{Expérience immédiate}. (Adj. correspondant : {\it empirique}*). {\bf 1.} \fsb{S. abstr.} Faculté
de connaître par l'intuition! sensible (expérience {\it externe}) ou bien
par l'intuition$^1$ psychologique (expérience {\it interne}) avec un minimum
d'interprétation ou d'élaboration :
« La liberté de notre volonté se
connaît sans preuve par la seule
expérience que nous en avons »
(Descartes, {\it Princ.}, I, 39). — \fsb{S. subje.} {\it Auj.},
ce terme est souvent employé pour
désigner ce qu’on éprouve en soi-même immédiatement ({\it expérience
vécue}) : « Pour nous, c’est l’expérience qui est le donné essentiel »
(Gusdorf). — {\bf 2.} @ (\si{Vulg.}) Connaissance par l'expérience$^1$ et l'usage
de la vie : « L'expérience se forme
avec l’âge » (Saint-Evremond).

{\bf B)} \fsb{S. objec.} Expérience élaborée. ({\it Adj.}
corresp. : {\it expérimental}*). {\bf 3.} O. Connaissance par
expérimentation* : « L'expérience est l'unique source
des connaissances humaines » (Cl. Bernard). — {\bf 4.} \fsb{S. concr.}
Observation$^3$ provoquée par expérimentation* en vue de contrôler une
hypothèse : « Faire des expériences » ; « L’expérience n’est au fond
qu’une observation provoquée » (Cl. Bernard);
« L'expérience$^3$ est toujours acquise en vertu d'un
raisonnement précis établi sur une idée qu’a fait naître
l'observation$^2$ et que contrôle l’expérience$^4$ » (id.).

{\bf C)} \si{Sens spéciaux}. \fsb{S. subje.} \si{Psycho.}
 {\bf 5.} {\it Expérience mentale} [{\it Trad.} all. :
{\it Gedankenexperiment}]. Celle qui
« imagine mentalement la variation
% 75
des faits » et qui, selon Mach, constitue l'essentiel du raisonnement$^1$
(cf.  {\it Précis}, Ph. I, p. 354). Expérience logique : expérience mentale
au second degré où le sujet adopte une attitude réflerive* à l'égard de
ses propres opérations de pensée (Piaget). {\it Cf.}  {\it Précis}, Ph. I,
p. 35 {\bf 6.} — \si{Mor.} {\bf 6.} Expérience morale : {\it a)} Intuition
affective des valeurs morales (Scheler); {\it b)} Action d’expérimenter
les valeurs morales à l'épreuve de la vie (Rauh). — \si{Méta.} {\bf 7.}
{\it Expérience métaphysique} : a) Communion
avec l'absolu par l'intuition$^4$ : « L'expérience métaphysique se
reliera à celle des grands mystiques » (Bergson, {\it P. M.} II);
{\it b)} Expérience de l’être engagé dans l'existence, à
qui son être même apparaît comme un mystère$^3$ (G. Marcel).
— {\bf 8.} {\it Expérience religieuse} : celle dans laquelle
le croyant a le sentiment que « sa conscience se continue dans une
conscience surhumaine » (James) : « Une expérience religieuse ayant ses
caractères propres est une chose qui se constate » (id.).

\ib{Expériencialisme} — \si{Hist.} \fsb{S. norma.} Nom
qu’on donne qgis. aux doctrines
[{\it p. e.} de G. Marcel] de l'expérience$^1$
interne immédiate.

\ib{Expérienciel ou Expérientiel} — \si{Épist.}
Qui concerne l'expérience en gén. à
la fois au sens A et au sens B (le sens
de ce terme englobe à la fois celui
d’{\it empirique}$^1$ et celui d'{\it expérimental}$^1$).

\ib{Expérimental} — Épist, {\bf 1.} {\it Str.} Qui
repose sur l’expérimentation* :
« Sciences expérimentales » s’{\it opp.}
en ce sens à « sciences d’observation ». — {\bf 2.} {\it Lato.} Qui repose,
soit sur l’expérimentation*, soit sur des observations invoquées (mais non
provoquées) en vue de contrôler une hypothèse : « Quant au raisonnement
% 76
expérimental$^2$, il sera absolument le même dans les sciences
d'observation et dans les sciences expérimentales$^1$ » (Cl. Bernard).
— {\bf 3.} {\it Latiss.} Syn. d'expérienciel* : {\it p. e.}
« Psychologie$^1$ expérimentale »
(science positive des faits psychiques) {\it opp.} à « psychologie$^2$ rationnelle » (étude métaphysique de l'âme).
$->$ {\it Impropre} au sens {\bf 3.}

\ib{Expérimentation} — \si{Épist.} Méthode
scientifique qui consiste à {\it provoquer}
des observations, faites dans des conditions spéciales, en vue de contrôler
une hypothèse$^3$ : « La physique
moderne repose sur l'expérimentation qui, plus précise que la
simple observation$^2$, réalise volontairement des conditions données
pour voir quels sont les phénomènes
qui se produisent dans ces conditions » ({\it L.} de Broglie).

\ib{Expiation} — \si{Mor.} {\bf 1.} {\it Au sens religieux} : satisfaction
offerte à Dieu pour la réparation d’un péché*.

— {\bf 2.} {\it Lato.} Toute souffrance destinée à racheter une faute* et à
purifier ou guérir l'âme.

\ib{Explicite} — \si{Épist.} (Ctr. : {\it implicite}).
Expressément énoncé, {\it ou} : pleinement conscient$^2$.

\ib{Expliquer} — [{\it L.} {\it explicare}, déplier]. —
\si{Épist.} {\bf 1.} (Au sens traditionnel).
Rendre intelligible$^2$, le plus souvent
en faisant connaître la cause, la loi
ou la raison : « Un fait particulier est
expliqué quand on a indiqué la loi
dont sa production est un cas »
(J. S. Mill). — {\bf 2.} {\it Auj.}, on {\it opp.} souvent {\it expliquer}
à {\it comprendre} (voir Comprendre$^4$) : « (Confondre la
compréhension du sens des phénomènes avec leur explication causale »
(Jaspers).

\ib{Extase} — \si{Hist.} {\bf 1.} Chez les Néo-platoniciens, {\it spéc.}
Plotin : union intime avec l’Un, où l'âme s'anéantit en
Dieu (v. {\it Textes choisis}, t. II, p. 346).
— \si{Psycho.} {\bf 2.} État psychique caractérisé par un sentiment
de béatitude et d'union avec l’Absolu : « Dans
% 76
l'extase, la conscience personnelle, la conscience du moi et du monde
extérieur disparaît presque totalement » (Delacroix). — \si{Ps. path.}
{\bf 3.} Syndrome psychopathique caractérisé par la fixité du regard, l’immobilité, la perte de la sensibilité et un sentiment intense et ineffable
de béatitude. $->$ L'adj. {\it extatique} se rapporte gén. à ce dernier sens.

\ib{Extensif} — Ébpist. Se dit des grandeurs qui peuvent se représenter par
une étendue$^1$ ({\it p. e.} grandeurs géométriques, la plupart des grandeurs
physiques), {\it opp.} aux grandeurs {\it intensives} qui ne peuvent être
ainsi traduites ({\it p. e.} grandeurs psychologiques : intensité d'une
émotion, d’une sensation).

\ib{Extensivité} — \si{Épist.} Caractère de ce
qui est étendu ou implique un certain
sentiment de l'étendue : « L’extensivité des sensations ».

\ib{Extension} — \si{Vulg.} {\bf 1.} Syn. {\it d’étendue}$^1$.
— 2, Action d'étendre une assertion ou une dénomination à des
objets auxquels elle ne s’appliquait
pas.

— \si{Log. form.} {\bf 3.} Ensemble des êtres, objets ou faits auxquels un
concept s’applique, dont il peut être l’attribut$^1$ ({\it p. e.} pour
« oiseau » l’ensemble des oiseaux).

\ib{Extérieur, Externe} — \si{Ps. phol.} {\bf 1.}
{\it Sens$^4$ externes} : ceux dont les terminaisons nerveuses se trouvent à
la surface du corps (toucher, vue,
ouïe, odorat, etc.), opp. aux {\it sens
internes} dont les terminaisons sont
à l'intérieur du corps (cénesthésie*,
sens musculaire, etc.).

— \si{Psycho.} et \si{Méta.} {\bf 2.} Qui est en
dehors de la conscience$^1$. {\it Monde extérieur} : le monde sensible.
{\it Perception extérieure} : celle qui nous fait
connaître le monde extérieur.
% 77 —

— \si{Épist.} {\bf 3.} En histoire : {\it critique
externe} des documents, celle qui porte sur leur forme et a pour but
de déterminer leur authenticité$^1$ et
leur intégrité ({\it opp.} {\it critique interne},
celle qui porte sur leur contennu même, sur les faits attestés).

\ib{Extéroceptifs (Sens)} — \si{Ps. phol.}
Ceux qui captent les impressions venant de l’extérieur$^2$.

\ib{Extramondain} — \si{Méta.} Extérieur au
monde : « Cet être unique est supérieur au monde et, pour ainsi dire,
{\it extramondain} » (Leibniz).

\ib{Extraversion} — \si{Ps. an.} ({\it Opp.}
introversion*) {\it Chez Jung} : orientation de l'énergie psychique vers
l'extérieur : « L’extraverti pense, agit par rapport à l’objet. »

\ib{Extrêmes} — \si{Log.} \si{form.} {\bf 1.} ({\it Opp.}
moyen$^2$). Dans un syllogisme : grand* et petit* termes.
— {\bf 2.} Les deux espèces$^2$ opposées d’un même genre$^1$ :
{\it p. e.} « force » et « faiblesse ».

\ib{Extrinsécisme} — \si{Théol.} Tendance à présenter la foi comme
s'imposant à l’âme uniquement du dehors et par voie autoritaire, sans
tenir compte de la possible communication de l’âme avec Dieu.

\ib{Extrinsèque} — \si{Log.} (Ctr. : {\it intrinsèque}) Étranger à la
nature même de l’objet ou du fait considéré.

	\end{itemize}
