
	\begin{itemize}[leftmargin=1cm, label=\ding{32}, itemsep=1pt]


\ib{I} — \si{Log.} \si{form.} Désigne les propositions particulières$^2$
affirmatives {\it p. e.} « Certains hommes sont instruits. »

\ib{Idéal (adj.)} — {\bf 1.} (Syn. : {\it idéel}). Qui n'existe que dans la
pensée : « Les mathématiques représentent les rapports des choses dans les
conditions d'une simplicité idéale » (Cl. Bernard)). — {\bf 2.} {\it Laud.}
Parfait : « Ce bien idéal que toute âme désire » (Lamartine).

\ib{Idéal (nom)} — {\bf 3.} Ce que l’on conçoit comme un type parfait dans
l’ordre des valeurs esthétiques, morales, sociales, etc. : « Aller à l'idéal
et comprendre le réel » (Jaurès); « L'idéal ne peut être la loi abstraite
de l’action, mais l’action même » (Lagneau). — {\it Cf.} {\it Médiation}$^4$.

\ib{Idéalisme} — \si{Vulg.} {\bf 1.} \fsb{S. posit.} Attitude qui consiste à
subordonner ses actes et ses pensées à un idéal$^3$ moral, intellectuel ou
esthétique : « [Au sens populaire], l’idéalisme consiste à agir et penser
conformément à l'idéal$^3$ » (Le Senne). — \si{Esth.} {\bf 2.}
\fsb{S. norma.} (Opp. :
{\it réalisme}$^2$ ou {\it naturalisme}$^3$). Conception de l’art comme ayant
pour but, non l’imitation du réel, mais l'expression d’un idéal$^3$ : « Pour
rester d'accord avec l'observation psychologique, l’idéalisme n’a qu’à
appliquer sa doctrine l’art est fabrication et produit
spirituel » (Delacroix).

— \si{Méta.} {\bf 3.} \fsb{S. norma.} {\it Idéalisme platonicien} : la
doctrine des Idées$^1$ : « Dans ce sens, l’idéalisme est un réalisme$^4$ de
l’intelligible » (Le Senne). — \si{Crit.} et \si{Méta.} {\bf 4.} \fsb{S.
norma.} (Ctr. : {\it réalisme}$^4$). Nom générique des divers systèmes
modernes qui ramènent l'être à la pensée, les « choses » à l'esprit : « Pour
l’idéaliste, il n’y a rien de plus dans la
% 90
réalité que ce qui apparaît à {\it }ma conscience ou à la conscience en
général » (Bergson). {\it Idéalisme problématique} : nom donné par Kant à la
thèse de Descartes que l'esprit est la seule réalité immédiatement certaine.
{\it Id. spiritualiste} : {\it p. e.} celui de Leibniz (v. {\it Monade}*).
{\it Id. immatérialiste}* : celui de Berkeley. {\it Id. transcendantal}
(voir ce mot) : celui qui « considère les phénomènes, tous ensemble, comme
de simples représentations » (Kant, {\it R. pure}, Dial. II, 1). {\it Id.
subjectif} : celui de Fichte, où tout dérive du Moi* absolu se posant
lui-même. {\it Id. objectif} : nom donné par Schelling à sa propre doctrine
(v. {\it Absolu}$^1$). {\it Id. absolu} ou dialectique : celui de Hegel, qui
dérive tout de l’Idée$^1$. {\it Id. synthétique} : celui de Hamelin.
{\it Id. critique} : celui de Brunschvicg (Sur ces deux derniers, cf.
{\it Précis}, Ph. II, p. 461-462. Pour d’autres acceptions, cf.
{\it Textes choisis}, II, p. 327-333).

$->$ Ces sens présentent cependant une certaine unité : 1° des sens 1 et 2
au sens 4 : « Ce n’est pas par hasard que le même mot {\it idéalisme}
exprime la doctrine selon laquelle la raison se retrouve au cœur même des
choses [sens 4] et en même temps l'effort pratique vers un idéal de justice
ou de beauté [sens 1 et 2] » (Parodi) ; — 2° du sens 3 au sens 4 : «
L’idéalisme se compose de deux phases : ... toute l'antiquité a travaillé
pour établir ce premier point que l’objet de la pensée consiste en idées
[sens 3]... Refuse-t-on d’ajouter que les idées n'existent pas en
elles-mêmes [sens 4], essaie-t-on de les traiter comme des choses, on
régresse en deçà de la première phase » (Hamelin).

\ib{Idéalité} — \si{Crit.} {\bf 1.} Caractère purement idéal$^1$ : « L’idéalité de l’espace ».

— {\bf 2.} {\it Spéc.}, {\it chez Bradley} : caractère
de la qualité ({\it what}) quand elle est disjointe de l'être ({\it that}).

\ib{Idéation} — \si{Psycho.} Fonction mentale qui consiste à former ou à
saisir des idées$^3$. $->$ Qqfs. {\it dist.} de la {\it conception}$^1$
(v. {\it Textes choisis}, I, p. 185).

\ib{Idée} — [G. {\it idea}, image, forme visible ; {\it d'où} : forme,
espèce] — \si{Méta.} {\bf 1.} a) {\it Chez Platon} : essence intelligible et
éternelle des choses sensibles : « La théorie des Idées »; « [En art],
l’Idée est à la fois l'essence immobile et éternelle et la forme créatrice
dans l’espace et dans le temps » (Delacroix); — b) {\it Chez Hegel} :
« unité de l'existence et du concept$^1$ », qui est l’Être en* soi,
engendrant par son développement dialectique$^5$ la Nature, puis
l'Esprit$^5$ : « Nous réserverons l'expression {\it Idée} au concept
objectif ou réel, et nous la distinguerons du concept lui-même, et plus
encore de la simple représentation » ({\it Grande Logique}, II).

— \si{Crit.} {\bf 2.} {\it Chez Kant} : « idée de la raison » ou « idée
transcendantale » : « concept nécessaire de la raison$^2$ auquel nul objet,
qui lui corresponde, ne peut être donné dans les sens » ({\it R. pure},
Dial, I, 2); les « idées de la raison » sont l'idée de l’âme ou du
moi-substance, celle du monde comme totalité des phénomènes, et celle de
Dieu.

— \si{Crit.} et \si{Psycho.} {\bf 3.} {\it Str.} Concept$^1$, représentation
abstraite* et générale$^2$ : « Je n’appelle pas du nom d’idées les seules
images dépeintes en la fantaisie*; au contraire je ne les appelle point ici
de ce nom » (Descartes, 2$^\text{es}$ {\it Rép.}) ; « Les idées ont une
existence éternelle et nécessaire » (Malebranche, {\it Entr.}, I, 5); « Les
idées sont en Dieu de toute éternité » (Leibniz, {\it N.-E.}, III, 4, 17);
« Par {\it }idée, j'entends un concept de
% 91
l'esprit, qu'il forme en tant qu'il est chose pensante » (Spinoza, {\it
Éth.}, II, déf. 3). {\it Au sens empirique} : « Je crois que nous avons plus
d'idées que de mots » (Diderot) ; « L’évolution des idées
générales » (Ribot). —  {\bf 4.} {\it Lato.} {\it Autref.}, toute
représentation, y compris même les images : « Quelques-unes de mes pensées
sont comme les images des choses, et c’est à celles-là seules que convient
proprement le nom d'{\it idées} » (Descartes, {\it Méd.}, III) ; « Tout
objet que l'esprit aperçoit immédiatement » (Locke) ; « Les choses perçues
immédiatement [par les sens] sont des idées » (Berkeley). Qqfs., spéc. au
sens d'image : « L'idée du vert nous paraît aussi simple que celle du
bleu » (Leibniz, {\it N. E.}, II, 2); « Par idées, j'entends les faibles
images que laissent les impressions$^3$ dans la pensée » (Hume). $->$ Bien
que cet emploi du mot ait laissé des traces, {\it p. e.} dans
« association$^3$ des idées », {\it le seul sens propre est le sens} 3 ;
l'idée doit être {\it dist.} de l’image.

— \si{Hist.} {\bf 5.} {\it Idées-images} (syn. : {\it espèces}$^1$
{\it impresses}) : petites images matérielles, que, selon Démocrite, Épicure
et certains scolastiques, les objets matériels émettent et qui viennent
impressionner les sens. — {\bf 6.} {\it Idées représentatives} (chez
Descartes, Locke, etc.) : idées$^4$ considérées comme « êtres
représentatifs », {\it i. e.} comme intermédiaires entre les objets et
l’esprit, et participant de l’un et de l’autre.

— \si{Vulg.} {\bf 7.} Dessein, projet « Avoir une idée ». — {\bf 8.}
Opinion : « Avoir des idées avancées ».

— \si{Ps. path.} {\bf 9.} {\it Idée fixe} : voir {\it Obsession}*.

\ib{Identique} — \si{Méta.} {\bf A)} Deux choses sont identiques : {\bf 1.}
({\it idem, nec unum}) quand elles sont parfaitement semblables, tout en
restant distinctes : en ce sens il ne peut exister, selon Leibniz, deux
substances identiques (cf. {\it Indiscernable}*) ; — ou {\bf 2.} ({\it unum,
nec idem}) quand, malgré les différences apparentes, elles sont
substantiellement une seule et même chose. — {\bf B)} Un être changeant
reste : {\bf 3.} identique à lui-même ({\it unum et idem}) quand son présent
demeure intimement solidaire de son passé.

— \si{Log.} \si{form.} {\bf 4.} Dont le sujet$^2$ et l’attribut représentent
le même être : « Les propositions identiques sont
indémontrables » (Leibniz). {\it Cf.} {\it Tautologie}$^1$.

\ib{Identité} — \si{Méta.} {\bf 1.} Caractère de ce qui est identique :
« Nous ne devons jamais regarder l'identité comme une identité abstraite, à
l'exclusion de toute différence » (Hegel).

— \si{Psycho.} {\bf 2.} {\it Identité personnelle} : propriété de la
personnalité, de rester identique$^3$ à elle-même.

— \si{Log.} {\bf 3.} Principe d'identité : « Ce qui est vrai, est
vrai » (qqfs. sous forme ontologique : « Une chose est ce qu’elle est »), ou
encore : « Une même proposition ne peut être à la fois vraie et fausse (en
même temps et sous le même rapport) » : « Si le principe d'identité reste la
pierre angulaire de la pensée, c’est en tant qu'il déclare la
{\it supériorité} du Même sur l’Autre$^2$ » (Lalande).

— \si{Math.} {\bf 4.} Égalité$^3$ qui est vraie pour toutes les valeurs des
termes qui la constituent (le signe de l’identité est $\equiv$).

\ib{Idéologie} — \si{Hist.} {\bf 1.} {\it Chez Destutt de Tracy et les
« idéologues »} : étude des idées$^4$ et de leur origine. — {\bf 2.}
({\it Péj.}) Spéculation creuse sur des concepts illusoires.
% 92

— \si{Soc.} {\bf 3.} Chez les partisans du {\it matérialisme historique} :
ensemble des idées$^8$, croyances, doctrines propres à une société ou à une
classe$^3$ ({\it opp.} à l'{\it infrastructure}, seule fondamentale).
— {\bf 4.} {\it Chez K. Mannheim} : ensemble d'idées, croyances, etc., plus
ou moins sincèrement professées par un groupe d’individus, mais qui ne
s’incarnent pas dans les faits ({\it opp.} : {\it utopie}* qui transforme
quelque peu la réalité historique).

\ib{Idéo-motrice (Action)} — \si{Ps. phol.} Action par laquelle toute
représentation d’un mouvement tend à produire ce mouvement.

\ib{Idio-syncrasie} — [G. {\it idios}, particulier, et {\it syncrasts},
mélange] — \si{Méd.} {\bf 1.} Ensemble des dispositions physiologiques
propres à un individu. — \si{Psycho.} {\bf 2.} Tempérament et caractère
individuels. — {\bf 3.} Traits de caractère propres à un individu.

\ib{Idiotie} — \si{Ps. path.} Faiblesse d’esprit, {\it gén.} congénitale, se
traduisant par de l’hébétude et de l’obtusion intellectuelle, et liée à des
lésions cérébrales.

\ib{Idoles} —[G. {\it eidôla}, fantômes] — \si{Hist.} {\it Chez Fr. Bacon} :
erreurs les plus communes, dues à la nature humaine ({\it idola tribus}), à
la nature de chaque individu ({\it idola specus}), au langage ({\it idola
fori}), ou à la mauvaise philosophie ({\it idola theatri}).

\ib{Idonéisme} — \si{Crit.} \fsb{S. norma.} Terme inventé par {\it F.
Gonseth} pour désigner « une philosophie et une méthode qui jamais ne
considèrent l’œuvre de la pensée comme un monument achevé, mais qui veulent
cette œuvre toujours en chantier, prête à intégrer les faits et les vues
nouvelles ».
% 92

\ib{Ignoratio elenchi} — [Ignorance du sujet] — \si{Log.} Paralogisme
consistant à prouver ou discuter autre chose que ce qui est en question.

\ib{Illimité} — \si{Épist.} {\it Dist.} {\it infini} : une circonférence, un
espace sphérique sont illimités (on peut en faire le tour sans jamais
rencontrer de limite), mais non infinis.

\ib{Illumination} — \si{Hist.} {\it Chez saint Augustin} ({\it et
Malebranche}) : acte par lequel Dieu éclaire l'âme humaine et qui rend
possible la connaissance.

\ib{Illuminisme} — \si{Hist.} \fsb{S. norma.} Doctrine des {\it illuminés}
(Saint-Martin, Swedenborg) et des théosophes qui croient recevoir des
inspirations spéciales de Dieu.

\ib{Illusion} — \si{Psycho.} {\bf 1.} {\it Lato.} Toute erreur provenant
d’une fausse apparence : « Les illusions de la passion ». — {\bf 2.}
{\it Str.} Erreur de la perception, {\it spéc.} celle qui consiste à prendre
un objet pour un autre (v. {\it Précis}, Ph. I, p. 128).

\ib{Image} — \fsb{S. objec.} \si{Phys.} {\bf 1.} Reproduction d'un objet par
l'effet de certains phénomènes d’optique : « Image réelle, virtuelle ». —
\si{Phol.} {\bf 2.} Reproduction d’un objet qui se forme sur la rétine par
suite de la convergence du cristallin : « Image rétinienne », ou sur les
membranes de l'œil, agissant comme surfaces réfléchissantes : « Images de
Purkinje ».

— \fsb{S. subje.} \si{Psycho.} {\bf 3.} Phénomène psychique consistant dans
la réapparition d’une sensation déjà éprouvée en l'absence de l'objet qui lui
a donné naissance : « Les sensations de l’ouïe, du goût, de l’odorat, du
toucher ont aussi leurs images » (Taine); « L'image est un acte, et non une
chose » (Sartre). — \si{Psycho.} et \si{Méta.} {\bf 4.} Toute représentation
%93
mentale d’origine sensible : « Image lui-même, notre corps ne peut
emmagasiner les images puisqu'il fait partie des images » (Bergson, {\it Mat.
et Mém}, III).

\ib{Imaginaire} — \si{Psycho.} {\bf 1.} Produit de l’imagination$^3$ : « Le
vocable fondamental qui correspond à l’imagination, ce n’est pas {\it image},
c’est {\it imaginaire} » (Bachelard). — {\bf 2.} {\it Chez Sartre} : « vie
imaginaire », conduite en face de l’irréel, qui est « radicalement différente
de notre attitude en face des choses ». Voir {\it Magie}$^3$.

— \si{Math.} {\bf 3.} {\it Nombre imaginaire} (ou {\it complexe}) : nombre de
la forme a + b$i$, l'unité « imaginaire » $i$ étant telle que $i^2 = - 1$.

\ib{Imagination} — \si{Psycho.} \fsb{S. abstr.} {\bf 1.} {\it Autref.}
({\it not.} {\footnotesize XVII}$^\text{e}$ siècle) : faculté de penser par
images$^4$, {\it i. e.} de se représenter les choses de façon sensible :
« L’imagination n’est autre chose qu’une certaine application de la faculté
qui connaît, au corps qui lui est intimement présent » (Descartes,
{\it Méd.}, VI; cf. {\it Méd.}, II : « Imaginer n'est autre chose que
contempler la figure ou l’image d’une chose corporelle ») ; « L’imagination
doit suivre, mais de fort près, la sensation, comme le mouvement du cerveau
doit suivre celui du nerf » (Bossuet). — {\bf 2.} (Imagination
{\it reproductrice}). Fonction psychique par laquelle l'esprit fait revivre
les images$^3$ « C’est une chose étrange qu’une imagination vive qui
représente toutes choses comme si elles étaient encore » (Sévigné). —
{\bf 3.} (Imag. {\it créatrice}). Fonction psychique par laquelle l'esprit
crée de nouvelles combinaisons d'images$^3$ : « L’imagination du peintre » ;
« L’imagination de l'enfant » ; « Souvent son imagination lui fournit plus
que sa mémoire »
% 93
(La Rochefoucauld). —  {\bf 4.} (Invention ou activité créatrice de
l'esprit). Fonction psychique par laquelle l'esprit crée de nouvelles
combinaisons d’idées$^3$ « L’imagination scientifique a pour matériaux des
concepts » (Ribot).

— \fsb{S. concr.} {\bf 5.} Produit de ces diverses fonctions ; conception
arbitraire « C’est une pure imagination » ; « Cette imagination [que la
certitude vient des sens] est aussi fausse que la première » (Port-Royal).

\ib{Imago} — \si{Ps. an.} {\it Chez Jung} : projection d’une image ou d’un
souvenir anciens sur une personne ou un objet : « La vitalité et
l’indépendance de l'{\it imago} échappent à la conscience. »

\ib{Imitation} — \si{Psycho.} et \si{Soc.} Reproduction : {\bf 1.}
({\it lato.}) volontaire ou involontaire, consciente ou inconsciente (p. e.
Tarde, {\it Lois de l’Imitation}) ; — {\bf 2.} ({\it str.}) consciente et
volontaire, des gestes ou actes d’autrui : « Imiter, c’est
comprendre » (Rabaud). $->$ Le seul sens propre est le sens 2.

\ib{Immanence} — \si{Méta.} {\bf 1.} Caractère de ce qui est immanent$^2$.
— {\bf 2.} {\it Principe d'immanence} : celui qui énonce « l'impuissance
radicale de la pensée à sortir de soi » (Le Roy). — {\bf 3.} {\it Chez
Sartre} : « illusion d’immanence », celle qui consiste à se représenter la
conscience comme un lieu peuplé d'images, celles-ci étant elles-mêmes des
simulacres des objets.

\ib{Immanent} — [L. {\it in}, dans, et {\it manere}, rester] — \si{Méta.} Qui
réside dans. {\it D'où} : {\bf 1.} {\it Autref.}, {\it action} ou {\it cause
immanente} : celle qui demeure à l’intérieur du sujet agissant (opp.
{\it cause transitive} qui s'exerce par-delà celui-ci sur autre chose) :
« Dieu
% 94
est la cause immanente de toutes choses, non la cause transitive » (Spinoza
{\it Eth.}, I, 18), ce qui est la formule du panthéisme*, — {\bf 2.}
{\it Plus gén.} Qui est contenu dans la nature d’un être (opp. :
{\it transcendant}$^2$) : « Le consentement* n'est qu’un acte immanent de la
volonté » (Malebranche) ; « L’insatisfaction immanente à la condition
humaine »; « La mathématique immanente aux choses » (Bergson, {\it P. M.},
II); « La Valeur est immanente à toutes les valeurs empiriques » (Le Senne).
{\it Justice immanente} : celle qui résulterait du cours naturel des choses.

\ib{Immanentisme} — \fsb{S. norma.} \si{Méta.} {\bf 1.} Doctrine qui considère l’Absolu ou
la Valeur comme immanents$^2$ aux êtres particuliers : « Un immanentisme
radical dont Spinoza s’est approché, mais qui chez lui comporte comme
atténuation l'attribution d’une infinité d’attributs à la Substance » (Le
Senne). — \si{Théol.} {\bf 2.} Tendance de certaines doctrines dites
« modernistes » à considérer Dieu comme immanent$^2$ à l’homme et à nier le
surnaturel. $->$ {\it Dist.}, en ce sens, « méthode d’immanence », méthode
d’apologétique* qui part de ce qu'il y a d’immanent$^2$ à l’homme pour y montrer
un vide qui ne peut être comblé que par un apport surnaturel (cf. Wehrlé,
{\it La méthode d’immanence}, 1911).

\ib{Immatérialisme} — \si{Méta.} \fsb{S. norma.} Nom donné par Berkeley à son
idéalisme$^4$, qui n'admet comme existence réelle que celle des esprits$^4$.

\ib{Immédiat} — (Ctr. {\it médiat}). \si{Crit.} {\bf 1.} Donné {\it à la
conscience} directement, sans intermédiaire ni élaboration apparente ; donc :
{\it psychologiquement} premier. — {\bf 2.} Simple, indécomposable ; donc :
effectivement
% 94
primitif, premier {\it en droit}. $->$ {\it Dist.} ces deux sens souvent
confondus : « L’immédiat$^1$ que nous pouvons atteindre n’est jamais un
véritable immédiat$^2$ » (Darbon); « L'immédiat$^2$ et le primitif est
{\it Précis}ément ce qui ne peut jamais être donné, ayant servi à faire tout
ce qui est donné... L'intuition même la plus primitive et la plus
immédiate$^1$ n'atteint que des éléments élaborés » (Pradines).

— \si{Log.} {\bf 3.} {\it Inférences immédiates} : celles où l’on passe sans
intermédiaire d’une proposition principe à la conclusion$^1$ (conversion* et
opposition*).

\ib{Immensité} — \si{Méta.} Propriété de Dieu d'être soustrait aux
déterminations de l’espace : « L’étendue créée est à l’immensité divine ce
que le temps est à l'éternité » (Malebranche, {\it Entr}., VIII, 4) ;
« L'immensité de Dieu fait que Dieu est dans tous les espaces. L'espace
infini n’est pas l’immensité de Dieu » (Leibniz, 5$^\text{e}$ {\it lettre à
Clarke}, 45-46).

\ib{Immoralisme} — \si{Mor.} {\bf 1.} \fsb{S. norma.} Doctrine morale qui
admet des règles contraires à celles de la morale courante ({\it not.} la
doctrine de Nietzsche). — {\bf 2.} \fsb{S. posit.} Qqfs. (mais abusivement),
syn. d'{\it amoralisme}$^2$.

\ib{Immortalité de l’âme} — \si{Méta.} Affirmation que l’âme survit
indéfiniment à la mort du corps et {\it gén.} qu'elle conserve son
individualité.

\ib{Impénétrabilité} — \si{Méta.} Propriété de la matière qui fait que deux
corps ne peuvent occuper en même temps la même étendue$^1$. — {\it Cf.}
{\it Antitypie}*.

\ib{Impératif} — Qui exprime un commandement, un ordre. {\it Chez Kant} :
« l'impératif catégorique* », le Devoir.
% 95

\ib{Impersonnel} — {\bf 1.} Non personnel, ne comportant pas la
personnalité : « Le Dieu des panthéistes est impersonnel ». — {\bf 2.} Non
individuel, objectif$^3$ : « Plus la science avance, plus elle prend la forme
impersonnelle » (Cl. Bernard).

\ib{Implication} — \si{Log.} \si{form.} Relation formelle$^3$, consistant en
ce qu’une idée ou une proposition en implique$^2$ une autre, et considérée
indépendamment de la vérité matérielle de ces idées ou propositions (Le signe
de l’implication est $\supset$ : « mammifère $\supset$ vertébré »).

\ib{Implicite} — Ctr. d'{\it explicite}*.

\ib{Impliquer} — \si{Log.} Envelopper, entraîner comme conséquence* en
vertu : {\bf 1.} d'une nécessité expériencielle*: — {\bf 2.} d’une nécessité
rationnelle et purement logique : « L’universelle* implique la
particulière ». {\it Spéc.} dans l'expression « impliquer
contradiction$^1$ » : « Il implique contradiction qu’une pensée soit
matière » (Voltaire). {\it Autref.}, elliptiquement : « impliquer », être
contradictoire : « Il est certain que sa nature [de Dieu] est possible, ou
qu'elle n'implique point » (Descartes, 2$^\text{es}$ {\it Rép.}).

\ib{Impresses (Espèces)} — Voir {\it Intentionnel}$^2$.

\ib{Impression} — \si{Vulg.} {\bf 1.} État global de la conscience, à
caractère affectif, produit par une action extérieure antérieurement à toute
réflexion : « Faire bonne impression ».

— \si{Phol.} {\bf 2.} Phénomène physiologique produit par un excitant* sur
une terminaison nerveuse sensitive : « Impression rétinienne ».

— \si{Psycho.} {\bf 3.} {\it Chez Hume} : « toutes nos sensations, passions
et émotions, alors qu’elles font leur première
%95
apparition dans l’âme », {\it i. e.} état primaire ({\it opp.} à
{\it idée}$^4$ ou état secondaire).

\ib{Impulsion} — \si{Psycho.} Tendance ou instinct agissant en l'absence du
contrôle de la volonté$^1$.

\ib{Imputabilité} — \si{Mor.} Caractère d’un acte qui peut être attribué à un
agent moral responsable.

\ib{Incarné} — \si{Méta.} Lié à un corps$^3$ : « Le monde existe pour moi
pour autant que je suis incarné » (Marcel).

\ib{Incertitude (Relations d')} — \si{Phys.} Relations posées en 1927 par le
physicien Heisenberg et d’après lesquelles, dans la mécanique intra-atomique,
il est impossible, à un même instant, de déterminer {\it à la fois} la
position et la vitesse d’un corpuscule (voir {\it Précis}, Ph. II, p. 143 ;
Sc. et M., p. 260).

\ib{Inclination} — \si{Psycho.} Syn. de {\it tendance}* : « Les inclinations
des esprits sont au monde spirituel ce que le mouvement est au monde
matériel » (Malebranche, R. V., IV, 1). $->$ S'emploie surtout {\it auj.}
lorsque l’on considère les effets {\it affectifs} des tendances.

\ib{Inclusion} — \si{Log.} \si{form.} Rapport de deux termes dont l’un
englobe l’autre en extension$^3$.

\ib{Incomplétude (Sentiments d’)} — \si{Ps. path.} Sentiments d’inachevé,
d'incomplet, qu'éprouvent certains malades (cf. {\it Psychasthénie}*) à
l'égard de leurs perceptions (Janet).

\ib{Incompréhensible} — \si{Crit.} {\bf 1.} Que l’on ne peut comprendre au
sens 2, inintelligible : « Ce raisonnement est incompréhensible ». — {\bf 2.}
Que l’on ne peut comprendre au sens 3 : « La nature de Dieu est immense,
incompréhensible et infinie » (Descartes,
%96
{\it Méd.}, IV) ; « Tout ce qui est incompréhensible ne laisse pas d’être :
le nombre infini, un espace infini, égal au fini » (Pascal, 430).
$->$ {\it Cf.} inconcevable$^2$.

\ib{Inconcevable} — \si{Crit.} \fsb{S. objec.} {\bf 1.} {\it Str.}
Irréductible à des concepts$^1$. — {\bf 2.} {\it Lato.} Syn.
d'{\it incompréhensible} au sens 2 « Lorsque Dieu est dit {\it inconcevable},
cela s'entend d’une pleine et entière conception qui comprenne et embrasse
parfaitement tout ce qui est en lui » (Descartes, 2$^\text{es}$ {\it Rép.}).
— \fsb{S. subje.} {\bf 3.} {\it Latiss.} (et par hyperbole). Étonnant : « Une
ignorance inconcevable ». $->$ En tous les sens, dist. {\it inintelligible}*
(voir {\it Textes choisis}, I, p. 186, n. 1).

\ib{Inconnaissable} — \si{Crit.} Qui, tout en étant réel, ne peut être connu
d’aucune façon. Surtout usité dans le lang. de Spencer : « l’Inconnaissable ».
— {\it Cf.} {\it Agnosticisme}*.

\ib{Inconscient} — \si{Psycho.} {\bf A)} En parlant des personnes : {\bf 1.}
Qui manque de réflexion : « Un inconscient » —  {\bf 2.} Qui n’a pas
conscience$^1$ (simple) de... : « Inconscient de ses vrais sentiments ». —
{\bf B)} En parlant des faits psychiques : {\bf 3.} Qui échappe à la
conscience$^1$ réfléchie (dire plutôt {\it subconscient}). — {\bf 4.} Qui
échappe à la conscience$^1$ simple (sens propre). {\it Chez Jung} :
« inconscient collectif », ensemble des images et motifs (cf.
{\it Archétypes}$^2$) qui symbolisent, dans la psychè, les instincts
fondamentaux de l’homme et préexistent à la naissance.

— \si{Méta.} {\bf 5.} (Nom). {\it Chez Ed. von Hartmann} : « l’Inconscient »,
l'Être en soi, considéré comme Volonté inconsciente$^2$ guidée par l'Idée.

\ib{Indéfini} — \si{Log.} {\bf 1.} (Ctr. : {\it défini}). En parlant des
termes : qui manque de définition$^1$. — {\bf 2.} (Opp. :
{\it affirmatif}
%96
et {\it négatif}). En parlant des propositions : limitatif* (v. ce mot).

— \si{Épist.} et \si{Méta.} (Opp. : {\it fini} et {\it infini}).
{\bf 3.} {\it Chez Descartes} : l'infini$^2$ mathématique : « Pour les choses
où {\it sous quelque considération seulement} je ne vois point de fin, comme
l’étendue, la multitude des nombres, la divisibilité des parties de la
quantité... je les appelle {\it indéfinies}, et non pas {\it infinies} parce
que {\it de toutes parts} elles ne sont pas sans fin ni sans
limites » (Descartes, 1$^\text{es}$ {\it Rép.} ; cf. {\it Princ.}, I, 27). —
{\bf 4.} {\it Auj.} : ce qui, tout en étant fini, est susceptible de
s’accroître sans cesse; ce dont les bornes peuvent toujours être reculées :
« Un progrès indéfini » (Condorcet).

\ib{Indétermination} — \si{Log.} et \si{Méta.} {\bf 1.} Absence de détermination$^1$
—  {\bf 2.} Absence de déterminisme$^1$, contingence$^2$.

— \si{Psycho.} {\bf 3.} \fsb{S. subje.} Incapacité de se décider,
irrésolution.

\ib{Indéterminisme} — \fsb{S. norma.} \si{Méta.} et \si{Psycho.} Doctrine qui
pose en principe l’indétermination$^2$ des phénomènes ({\it spéc.} de la
volonté humaine).

\ib{Indifférence} — \si{Psycho.} {\bf 1.} Absence de préférence ou même
d'intérêt pour qqc. ou qqn. : « Cela m'est de la dernière
indifférence » (Diderot). {\it Spéc.} « indifférence en matière de
religion » (Lamennais). {\it Etats d’indifférence} : cf. {\it Neutres}*. —
{\bf 2.} {\it Liberté d'indifférence} : celle qui consisterait à agir sans
être déterminé par aucun motif : « Cette indifférence que je sens lorsque je
ne suis porté... par le poids d’aucune raison, est le plus bas degré de la
liberté » (Descartes, \si{{\it Méd.}}, IV).

\ib{Indiscernables (Principe des)} — \si{Hist.} « Il n’y a jamais dans la
nature deux
% 97
êtres qui soient parfaitement l’un comme l’autre » (Leibniz, {\it Mon.}, 9).

\ib{Individu} — [{\it L.} {\it individuum}, chose indivisible, atome] —
\si{Méta.} {\bf 1.} Être concret dont les parties sont solidaires et ne
peuvent être séparées sans que cet être cesse d'être ce qu’il est. D'où :
\si{Biol.} : « Tout être vivant est un individu ». {\it Ext.} \si{Phys.}
Élément indivisible « La question s'est posée de savoir s’il est possible de
considérer les corpuscules [de l'atome] comme des individus physiques
parfaitement définis et localisés dans l’espace » ({\it L.} de Broglie).

— \si{Soc.} {\bf 2.} L'unité dont se compose une société : « l'individu
acquiert des droits de plus en plus étendus » (Durkheim).

— \si{Log.} \si{Soc.} {\bf 3.} Terme singulier*, dont l’extension$^3$ est
1.

\ib{Individualisation} — \si{Soc.} Processus par lequel un phénomène devient
individuel$^2$ : « Par un phénomène d’individualisation, l'autorité diffuse*
dans le groupe s’incarne dans des sujets individuels$^2$ » (Davy). — Cf.
{\it Démocratie}*.

\ib{Individualisme} — \si{Soc.} \fsb{S. posit.} {\bf 1.} État de fait
caractérisé par les progrès de l'initiative et de la réflexion individuelle :
« L’individualisme est caractéristique des sociétés évoluées. » —
\fsb{S. norma.} {\bf 2.} Tendance à expliquer les phénomènes sociaux par
l'action des individus$^2$ : « L’individualisme de la sociologie de Tarde. »

— \fsb{S. norma.} \si{Mor.} {\bf 3.} Doctrine morale, selon laquelle l’homme a sa
fin en lui-même, la société n'ayant de valeur qu’en tant qu’elle favorise le
développement de la personnalité individuelle. — \si{Pol.} et \si{Éc. soc.} 
{\bf 4.} (Ctr. : {\it étatisme}). Syn. de {\it libéralisme}* aux sens 3 ou
4. — {\bf 5.} Doctrine ({\it p. e.} de Stirner) selon laquelle
% 97
le moi ou l’Unique est la seule réalité (v. {\it Textes choisis}, II, p. 206).

— \si{Vulg.} {\bf 6.} \fsb{S. subje.} Syn. d’{\it égoïsme}*, sauf que
« l’égoïsme naît d’un instinct aveugle; l’individualisme procède d’un
jugement erroné » (Tocqueville). $->$ Impropre en ce sens.

\ib{Individuation (Principe d’)} — \si{Hist.} {\it Chez les Scolastiques} :
ce qui donne à un être, déjà défini par sa {\it forme}$^1$, une existence
concrète et individuelle.

\ib{Individuel} — {\bf 1.} Qui concerne l'individu$^2$ : « La liberté
individuelle ». —  {\bf 2.} Qui concerne l’individu$^3$ : « Chaque fait
individuel était compliqué ; la loi des grands nombres* rétablit la
simplicité dans la moyenne » (Poincaré).

\ib{Induction} — \si{Vulg.} {\bf 1.} Inférence conjecturale : « Il ne peut
juger des choses qu’il ne voit pas que par induction sur celles qu'il
voit » (Rousseau).

— \si{Épist.} et \si{Log.} \fsb{S. abstr.} Opération qui consiste à passer
des faits à la loi$^5$, et gén. de cas singuliers* ou spéciaux* à une
proposition plus générale$^2$. {\it Dist.} : {\bf 2.} l'{\it induction
formelle} (syn. : {\it aristotélicienne} ou {\it complète}), fondée sur
l’énumération complète des espèces$^2$ d’un genre ou des individus$^3$ d’une
collection* : « L'induction n’est un moyen certain de connaître une chose que
quand nous sommes assurés que l'induction est entière [= complète] »
(Port-Royal) ; — {\bf 3.} l’{\it induction amplifiante} (syn. :
{\it baconienne}), qui étend à tout un genre$^1$ ce qui a été constaté dans
un certain nombre de cas singuliers* et qui peut être elle-même : {\it a)}
spontanée et empirique*, ou {\it b)} méthodique et expérimentale : « L’induction
baconienne a pour but de trouver et de
% 98
prouver par l’examen des faits les lois qui les régissent » (Goblot) ; —
{\bf 4.} l'{\it induction mathématique}, nom donné par Poincaré au
raisonnement par récurrence$^2$.

— {\bf 5.} \fsb{S. concr.} Produit de ces diverses opérations : « Leur
physique (des anciens) est pleine de qualités occultes* et d'inductions
vagues » (Mairan).

\ib{Ineffable} — Qui ne peut s'exprimer adéquatement par le langage.
{\it Spéc.}, \si{Théol.} : voir {\it Dieu}$^2$. — Sur les divers emplois de
ce terme, voir {\it Précis}, Ph. I, p. 340, et cf. {\it Irrationnel}$^3$.

\ib{Inertie} — \si{Math.} et \si{Phys.} {\bf 1.} Propriété de la matière
« par laquelle le corps résiste en quelque façon au mouvement » (Leibniz).
{\it Force d'inertie}, force égale et de sens inverse au produit de la masse
par l'accélération. — {\bf 2.} {\it Principe d'inertie} : « Un point matériel
libre ne peut passer du repos au mouvement ou modifier son mouvement sans
l’action d’une cause extérieure ou {\it force}$^4$ ».

\ib{Inférence} — \si{Log.} Opération logique par laquelle on tire une
conclusion$^1$ d’une ou de plusieurs propositions admises comme vraies. —
{\it Dist.} implication* et raisonnement* : ce dernier mot désigne surtout
les inférences {\it médiates}*.

\ib{Infériorité (Complexe ou Sentiment d')} — \si{Ps. path.} Trouble décrit
par Adler et Janet et consistant dans le sentiment d'être inférieur à sa
tâche, à autrui, etc — Cf {\it Compensation}*.

\ib{Infini} — \si{Méta.} {\bf 1.} Ce en quoi nous ne concevons {\it aucune}
limite : « Il n’y a rien que je nomme proprement infini, sinon ce en quoi de
toutes parts je ne rencontre point de limites, auquel sens Dieu seul est
% 98
infini » (Descartes, 1$^\text{es}$ {\it Rép.}). {\it Cf.} {\it indéfini}$^3$.
— {\bf 2.} Ce qui, {\it dans un ordre donné}, n'a pas de limite, ou ce qui
est plus grand que tout ce qui comporte une limite (infini {\it actuel}$^2$).
{\it Spéc.}, \si{Math.} : une quantité variable est {\it infinie} ou
{\it infiniment grande} quand elle devient plus grande que toute quantité
donnée, {\it infiniment petite} quand elle devient plus petite que toute
quantité donnée ({\it i. e.} elle a pour limite zéro). $->$ Ne pas dire :
« nombre infini », ce qui est contradictoire. — {\bf 3.} Qqfs., syn. de
{\it indéfini}$^4$ (infini {\it potentiel}).

— \si{Vulg.} {\bf 4.} Très grand : « Ces agitations infinies qui partagent le
cœur au moment d’un changement » (Massillon).

\ib{Infinitésimal} — \si{Math.} {\bf 1.} Infiniment petit. {\it Calcul
infinitésimal} : ensemble du calcul différentiel* et du calcul intégral*.

— \si{Vulg.} {\bf 2.} Très petit : « Une couche infinitésimale d’or ou
d’argent » (Cournot).

\ib{Information} — \si{Techn.} Ensemble des données, en principe
imprévisibles, que reçoit du milieu extérieur, soit une machine électronique,
soit un être vivant (et {\it spéc.} l’homme) par ses sens. {\it Quantité
d’information} : inverse du logarithme de la probabilité p du signal reçu
(i = - log p).

\ib{Infrastructure} — \si{Soc.} Syn. : {\it base}$^2$.

\ib{Inhérence} — \si{Méta.} {\bf 1.} {\it Chez Kant} : « Quand on attribue à
ce réel dans la substance [les accidents*] une existence particulière, on
nomme alors cette existence {\it inhérence} pour la distinguer de l'existence
de la substance, qu’on nomme {\it subsistance} » ({\it R. pure}, Analyt., II,
2, 3 1$^\text{re}$ anal. de l'expérience). — \si{Log.}  {\bf 2.} Rapport à
son sujet$^2$ d’une qualité qui lui est attribuée (à l’exclusion des autres
relations : quantitatives, ordinales dans le temps ou l’espace, etc.) : Il
convient de distinguer deux genres de propositions : les {\it propositions
d’inhérence} [p. e. « Pierre est homme »] et les {\it propositions de
relation} [{\it p. e.} « Pierre est plus âgé que Paul »] » (Lachelier). —
{\bf 3.} (Cf. :
%99
{\it immanent}$^2$). Rapport à son sujet$^2$ d'un attribut qui lui est
essentiel : « Les hommes ont tous un droit inhérent et naturel à ce dont ils
ont besoin pour leur subsistance » (Fénelon); « Le pouvoir d'agir est
inhérent dans toute substance » (Leibniz).

\ib{Inintelligible} — \si{Crit.} {\bf 1.} \fsb{S. objec.} {\it Str.} Qui
n’est pas de l’ordre de l’intelligible : « La représentation pure ne contient
pas l'affirmation d’un ordre fixe indépendant de nous, inintelligible
(causalité), lequel suppose un ordre fixe dépendant de nous,
intelligible » (Lagneau). — {\bf 2.} \fsb{S. subje.} {\it Lato.}
Incompréhensible$^1$ : Cet auteur est inintelligible ».

\ib{Inné} — \si{Biol.}, \si{Psycho.}, \si{Crit.} (Ctr. {\it acquis}). Qui
existe dans un être dès sa naissance : « Un réflexe inné ». {\it Idées
innées} : celles qui, selon l’apriorisme*, sont inhérentes$^3$ à l'esprit
humain et existent en lui sans qu'il les reçoive du dehors (cf.
{\it Adventice}*). L’innéité peut être seulement {\it virtuelle} : « J'ai
appelé ces idées {\it innées}, dans le sens où nous disons que certaines
maladies sont innées dans certaines familles : non que les enfants en
souffrent dès le sein de leur mère, mais en ce sens qu'ils naissent avec une
certaine disposition ou aptitude à les contracter » (Descartes, {\it Not}æ {\it in
programma quoddam}).

\ib{Innéisme} — \si{Psycho.} et \si{Crit.} \fsb{S. norma.} Doctrine qui admet
l'existence d’idées$^4$ ou de principes$^2$ innés* : « L’innéisme
cartésien ». $->$ {\it Dist.} {\it nativisme}*.

\ib{Inquiétude} — \si{Psycho.} {\bf 1.} Autref., {\it péj.} Agitation
d'esprit, incapacité de se tenir en repos : « L’inquiétude est le plus grand
mal qui arrive en l'âme,
% 99
excepté le péché » (Saint François de Sales); « L’inquiétude de notre volonté
est une des principales causes de l'ignorance où nous sommes » (Malebranche,
{\it R. V.}, IV, 2, 1). — {\bf 2.} Qqfs. et surtout auj. {\it laud.} État de
la conscience insatisfaite de ce qui est : « L’inquiétude est essentielle à
la félicité des créatures, laquelle ne consiste jamais dans une parfaite
possession » (Leibniz); « ... en appelant Ame une certaine inquiétude de
vie » (Bergson, {\it P. M.}, VI); « L'inquiétude humaine, qu'il ne faut pas
confondre avec une anxiété pathologique... » (Le Roy).

\ib{Instabilité mentale} — \si{Car.} Anomalie du caractère se traduisant par
un manque d'unité et de continuité dans les pensées et dans les actes : le
sujet est « tour à tour inerte et explosif » (Ribot).

\ib{Instance} — \si{Log.} {\bf 1.} Objection nouvelle alléguée à la suite
d’une réplique de l’adversaire à une objection précédente : « J’ai négligé de
répondre au gros livre d’{\it Instances} [de Gassendi] » (Descartes,
5$^\text{es}$ {\it Rép.}). — {\bf 2.} {\it Chez Bacon} : exemple particulier
et typique (cf. angl. {\it for instance}). {\it D'où} : cas particulier.

\ib{Instant} — \si{Méta.} Portion très courte ou même ponctuelle de la
durée : « L'instant est le croisement du temps et de l'éternité » (Lavelle).

\ib{Instinct} — \si{Psycho.} {\it Str.} {\bf 1.} Activité automatique$^3$
(existant surtout chez l'animal), caractérisée par un ensemble de réactions
bien déterminées, héréditaires, spécifiques$^1$, souvent complexes et
paraissant adaptées à une fin ({\it p. e.} instinct de mellification chez
l’abeille) : « N’est-ce pas là traiter indignement la
% 100
raison de l’homme et la mettre en parallèle avec l'instinct des
animaux ? » (Pascal, {\it Vide}). — {\bf 2.} {\it Chez Bergson} (Opp. :
{\it intelligence}$^3$) : mode de connaissance et d’action qui joue et sent
par une sorte de sympathie$^2$ ce que l'intelligence$^3$ analyse et se
représente mécaniquement : « C’est sur la forme même de la vie qu'est moulé
l'instinct» ({\it E. C.}, II). —  {\bf 3.} {\it Chez Freud} : forces psychiques
inconscientes qui constituent le {\it ça}* : « Nous donnons aux forces qui
agissent à l'arrière-plan des besoins impérieux du ça et représentent dans le
psychisme les exigences d’ordre somatique*, le nom d’{\it instincts}. »

— {\it Lato.} {\bf 4.} Toute activité spontanée$^3$, même si elle ne se
manifeste pas par des réactions déterminées : « L'instinct de
conservation » ; « L'instinct esthétique » ; « Malgré la vue de nos
misères,... nous avons un instinct que nous ne pouvons réprimer, qui nous
élève » (Pascal, 411) ; « Les instincts ne sont pas toujours de pratique ; il
y en a qui contiennent des vérités de théorie : tels sont les principes du
raisonnement lorsque nous les employons par un instinct naturel » (Leibniz,
{\it N. E.}, I, 2, 3).

\ib{Institution} — \si{Soc.} « Ensemble d’actes ou d'idées tout institué que
les individus trouvent devant eux et qui s’impose plus ou moins à
eux » (Fauconnet et Mauss).

\ib{Instrumentalisme} — \si{Crit.} \fsb{S. norma.} Forme de pragmatisme* (not.
de J. Dewey) qui affirme le caractère {\it instrumental} de la vérité,
{\it i. e.} que celle-ci est un simple instrument ({\it tool}) pour l’action
et l'enrichissement de l'expérience ultérieure.

\ib{Intégral (Calcul)} — \si{Math.} Partie du calcul infinitésimal* où l’on
élimine
%100
les infiniment$^2$ petits introduits dans le calcul différentiel$^1$ pour
revenir aux quantités finies.

\ib{Intégration} — \si{Math.} {\bf 1.} Opération fondamentale du calcul
intégral*. — \si{Biol.}, \si{Psycho.}, \si{Soc.} {\bf 2.} Ensemble des phénomènes
par lesquels se constitue l'unité organique d’un être vivant, d’un système
mental, d’une société. {\it Intégration psychique} : voir {\it Acceptation}*.
— \si{Méta.} {\bf 3.} {\it Chez Spencer} : passage du diffus à l’organisé et
accroissement de matière d'un système. Cf. {\it Évolution}$^2$.

\ib{Intellect} — \si{Psycho.} et \si{Crit.} {\bf 1.} Syn. :
{\it entendement}$^1$ (v. {\it Intellection}*). —  {\bf 2.} {\it Chez Aristote
et les Scolastiques} : « intellect actif » ou « agent », fonction active de
l'intelligence$^2$ (selon Aristote, c’est l'élément divin et immortel de
l’âme) qui actualise les formes$^1$ intelligibles contenues dans le sensible
et les rend assimilables par l'intellect « passif » ou « patient », purement
réceptif.

\ib{Intellection} — \si{Psycho.} et \si{Crit.} Exercice de l’intellect$^1$ :
« L’entendement répond à ce qui, chez les Latins, est appelé
{\it intellectus}, et l'exercice de cette faculté s’appelle
{\it intellection}, qui est une perception distincte, jointe à la faculté de
réfléchir qui n’est pas dans les bêtes » (Leibniz, {\it N. E.}, I, 21, 5).
Cf. {\it Conception}$^1$.

\ib{Intellectualisme} — \si{Psycho.} {\bf 1.} \fsb{S. norma.} Doctrine qui
ramène tous les faits psychiques aux faits intellectuels (au sens 1 ou 2) et
méconnaît ainsi l'originalité et la primauté de la tendance et de
l’affectivité : « La théorie intellectualiste a trouvé sa plus complète
expression chez Herbart, pour qui tout état affectif n'existe que par le
rapport réciproque
% 101
des représentations » (Ribot). — D'où ({\it péj.}) : tendance à supposer de
la logique et de la réflexion là où il n'y en a pas.

— \si{Méta.} et \si{Mor.} {\bf 2.} \fsb{S. norma.} Doctrine qui attribue à
l’entendement$^1$ une valeur supérieure à celle du sentiment ou de
l’activité : « La science sera intellectualiste ou elle ne sera
pas » (Poincaré). {\it Ext.} ({\it péj.}), tendance à privilégier la pensée
conceptuelle et discursive (cf. {\it Entendement}$^3$) : « Il faut renverser
cette vieille idolâtrie intellectualiste » (Le Roy, {\it R. M. M.}, 1900, p.
71). Bergson distingue « l’intellectualisme vrai qui vit ses idées » et « un
faux intellectualisme, qui immobilise les idées mouvantes en concepts
solidifiés pour les manier comme des jetons » ({\it Bull.}, 1901, p. 64).

\ib{Intellectuel} — \si{Psycho.} {\bf 1.} {\it Lato.} (Syn. :
{\it cognitif}*, {\it représentatif}$^1$). Qui se rapporte à
l'intelligence$^1$ : les « faits intellectuels » ({\it opp.} :
{\it affectifs}* et d'{\it activité}$^2$) sont les sensations, images
perceptions, souvenirs, idées, jugements, raisonnements. — {\bf 2.}
{\it Str.} (opp. : {\it sensitif}*) Qui se rapporte à l'intelligence$^2$ :
« Ce qui est proprement spirituel, c’est ce qui est intellectuel » (Bossuet).
$->$ Bien que le terme ait été qqfs. pris en ce sens, {\it not.} au
{\footnotesize XVII}$^\text{e}$ siècle ({\it p. e.} : « Préparer les esprits
des lecteurs à considérer les choses intellectuelles et les distinguer des
corporelles » [Descartes, 3$^\text{es}$ {\it Rép.}]), il doit être
{\it dist.} de {\it psychique} : ce serait une erreur intellectualiste$^1$ de
ramener toute la vie psychique à la vie intellectuelle (même au sens 1).

— \si{Car.} {\bf 3.} Chez qui prédomine la vie intellectuelle$^2$ : « C'est
ce que j'appellerai le {\it type intellectuel}, entendant par là les esprits
qui ont une particulière aptitude à penser avec des
% 101
{\it idées}$^3$, à retenir des rapports abstraits, à enchaîner des concepts
suivant des relations logiques » (Malapert).

\ib{Intelligence} — \fsb{S. abstr.} \si{Psycho.} {\bf 1.} {\it Lato.} Syn. :
connaissance, vie intellectuelle$^1$ {\it en gén.} : « Dans l'intelligence,
nous aurons la sensation (ou fonctions sensitives), l’entendement (ou
fonctions intellectuelles analytiques), la raison (ou fonctions
rationnelles : métaphysiques, morales) » (Lagneau). — {\bf 2.} {\it Str.}
Syn. : intellect$^1$, entendement$^1$ : les « opérations de l'intelligence »
sont alors l’idéation, le jugement, le raisonnement. —  {\bf 3.} {\it Chez
Bergson} ({\it opp.} {\it Instinct}$^2$) : forme de pensée qui procède par
analyse$^3$ et discursivement* et dont le rôle est surtout pratique$^1$ :
« L’intelligence est caractérisée par une incompréhension naturelle de la
vie » ({\it E. C.}, II); « L'intelligence n’évolue avec facilité que dans
l’espace et ne se sent à son aise que dans l'inorganisé » ({\it P. M.}, II).

— \fsb{S. concr.} {\bf 4.} Compréhension$^1$ : « Obtenir quelque intelligence
des vérités que la loi nous enseigne » (Malebranche, {\it Entr.},
{\footnotesize XIV}, 13).

— \si{Car.} {\bf 5.} (Ctr. : {\it inintelligence}). Souplesse d’esprit qui
fait qu'on s'adapte facilement aux situations nouvelles : « ... Une
intelligence si extraordinaire qu'on eût dit que rien n'était nouveau pour
lui » (Genlis).

\ib{Intelligible} — \si{Psycho.} et \si{Meta.} {\bf 1.} (Opp. :
{\it sensible}). Qui relève de l’enten\-de\-ment$^1$ pur : « Nous voilà dans un
monde tout rempli de beautés intelligibles » (Malebranche, {\it Entr.}, I,
5). {\it Chez Platon} : « monde intelligible », celui des Idées$^{1a}$,
{\it Chez Malebranche} : « étendue intelligible », voir {\it Étendue}$^3$.
{\it Chez Kant} : « caractère intelligible » ({\it opp.} : caractère
% 102
empirique), celui par lequel le moi$^5$ nouménal est cause de ses actes comme
phénomènes$^2$ « sans être lui-même soumis aux conditions de la
sensibilité » ({\it R. pure}, Dial., II, 2, 9, § 3). — \si{Épist.} {\bf 2.}
(Ctr. : {\it inintelligible}$^2$). Qui peut être compris.

\ib{Intensité} — \si{Épist.} Caractère des grandeurs {\it intensives} (cf.
{\it Extensif}*), {\it i. e.} de celles qui, tout en comportant du plus et du
moins, ne peuvent ni se mesurer par un nombre, ni se représenter par une
étendue : « L’intensité d’un sentiment ».

\ib{Intention} — \si{Mor.} {\bf 1.} \fsb{S. subje.} Disposition d'esprit qui
fait qu’on se propose d'atteindre un but ou d’agir conformément à une règle.
$->$ {\it Dist.} velléité*. — {\bf 2.} \fsb{S. objec.} Le but visé lui-même.
— {\bf 3.} {\it Direction d'intention} : action de rapporter ses actes ou ses
paroles à un but qui leur confère une valeur morale ; d’où ({\it péj.})
action de légitimer ce qu'il y a de répréhensible dans un acte par
l'intention louable qui l'a fait commettre (cf. Pascal, {\it Prov.}, VII).

\ib{Intentionalité} — \si{Méta.} Notion d'origine scolastique, remise en
honneur par Franz Brentano et Husserl, et qui désigne le caractère propre à
la pensée de {\it tendre vers}, de {\it s’appliquer à} un objet de pensée :
« Le mot {\it intentionalité} ne signifie rien d’autre que cette
particularité foncière qu’a la conscience d’être la conscience de
qqc. » (Husserl).

\ib{Intentionnel} — {\bf 1.} Qui concerne l'intention$^1$ : « Une erreur
intentionnelle ». — {\bf 2.} {\it Dans le lang. scolastique} : « espèces
intentionnelles » (syn. : « impresses »), images qui émanent des corps et
viennent frapper les sens (v. {\it Espèce}$^1$). —  {\bf 3.} Qui présente une
intentionalité* : « Les vécus intentionnels » (Husserl).

\ib{Intérêt} — \si{Mor.} {\bf 1.} Ce qui est utile à l'individu (intérêt
personnel) ou à l’ensemble des individus d’un groupe (int. général) ou au
groupe comme tel (int. public). {\it Morale de l'intérêt} : cf.
{\it Utilitarisme}*.

— \si{Psycho.} {\bf 2.} \fsb{S. subje.} Attention spontanée provoquée par les
objets qui correspondent à nos tendances « Prendre intérêt à qqc. » (s’y
intéresser). — {\bf 3.} \fsb{S. objec.} Caractère de ce qui éveille
l'intérêt$^2$ : « Présenter de l'intérêt » (être intéressant). {\it Loi
d'intérêt} : celle qui explique les associations d'idées par l'intérêt$^3$
(cf. {\it Précis}, Ph. I, p. 279).

\ib{Intérieur, Interne (adj.)} — {\bf 1, 2} et {\bf 3.} S'opp. à
{\it Extérieur}* (voir ce mot) dans ses divers sens.

\ib{Intérieur (nom)} — {\it Autref.} {\bf 4.} La vie intérieure$^2$ : « Il
faut que l’extérieur soit joint à l’intérieur pour obtenir de Dieu » (Pascal, 250); « Ce qui, demeurant hors de lui, ne peut remplir son
intérieur » (Bossuet). —  {\bf 5.} Intériorité* : « Tout respire l’intérieur
et la piété dans l’ordonnance de ce prélat » (id.).

\ib{Intériorité} — Caractère de ce qui est intérieur$^2$, {\it i. e.} de ce
qui est de l’ordre de la vie intime de l'esprit$^4$ : « L'appétit
d'intériorité qui caractérise notre époque... » (Bréhier).

\ib{Intermittente (Folie)} — Voir {\it Circulaire}*.

\ib{Interoceptive (Sensibilité)} — Ps. \si{Phol.} Celle qui reçoit les
impressions venant des surfaces internes de l'organisme.

\ib{Interprétation (Délire d’)} — \si{Ps. path.} Délire caractérisé par la
constitution d’un système mental fondé sur l'attribution aux faits réels de
significations fausses, sans hallucinations ni affaiblissement intellectuel, % 103
mais avec tendance aux raisonnements déductifs artificiels.

\ib{Interpsychologie} — \si{Épist.} Étude des phénomènes « par lesquels
s'exerce l'action, volontaire ou non, d’un esprit sur un autre
esprit » (Dumas) (cf. {\it Précis}, Ph. I, p. 527).

\ib{Intersubjectivité} — \si{Psycho.} Communication* des consciences
individuelles ({\it dist.} de la mentalité de groupe et de l’objectivité$^1$
ppt. dite) : « Toute intersubjectivité demeure précaire, qui ne se fonde
objectivement » (Blanché).

\ib{Introjection} — \si{Ps. an.} (Opp. : {\it projection}*) Phénomène
par lequel l’enfant s’incorpore l'objet perçu.

\ib{Introspection} — \si{Psycho.} Observation de la conscience$^1$ par
elle-même, employée méthodiquement et pour une fin théorique.
{\it Introspection expérimentale} : méthode (préconisée par l’école de
Würzbourg) consistant à faire décrire par le sujet ce qui s’est passé dans sa
conscience au cours d'une expérience$^3$ psychologique.

\ib{Introversion} — \si{Ps. an.} (Opp. : {\it extraversion}*).
{\it Chez Jung} : orientation de l'énergie psychique vers la vie intérieure
du sujet : « L’introverti n’attribue à l’objet qu'une valeur tout au plus
secondaire et médiate. »

\ib{Intuitif} — \si{Psycho.} et \si{Crit.} \fsb{S. objec.} {\bf 1.} Qui a les caractères ou
qui est le fruit de l'intuition : « La pensée doit être dite intuitive dans
la mesure où elle est devenue pensée immédiate, pensée d'immédiat$^2$ » (Le
Roy); « Il y a lieu d’écarter la pensée conceptuelle pour parvenir à une
philosophie plus intuitive » (Bergson, {\it P. M.} II); « Les aspects
intuitifs
% 103
[des mathématiques] sont liés aux diverses impressions de nos
sens » (Bouligand).

— \si{Car.} \fsb{S. subje.} {\bf 2.} (En parlant des personnes). Qui pense
par intuition$^3$ plutôt que par raisonnement : « J'ai distingué deux sortes
d’esprits mathématiques, les uns logiciens et analystes, les autres intuitifs
et géomètres » (Poincaré).

— \si{Péd.} {\bf 3.} {\it Méthode intuitive} : celle qui fait appel à
l'intuition$^2$ sensible.

\ib{Intuition} — [L. {\it intueri}, voir] — \si{Psycho.}, \si{Épist.},
\si{Méta.} {\bf A)} \fsb{S. abstr.} Connaissance immédiate* d’un objet de
pensée actuellement présent à l'esprit (opp. : {\it discours}$^1$).
{\it Dist.} : {\bf 1.} intuition {\it empirique} comprenant elle-même
{\it a}) l'intuition {\it sensible} (celle des sens) : « L'intuition sensible
est en mathématique l'instrument le plus ordinaire de
l'invention » (Poincaré) ; {\it b}) l'intuition {\it psychologique} (celle de
la conscience) : « L’intuition simple du moi par le moi » (Bergson, {\it P.
M.} VI) ; — {\bf 2.} intuition {\it rationnelle} ({\it p. e.} celle des
axiomes$^1$) : « L’intuition s'étend d'une part à toutes ces natures$^2$
[simples], de l’autre à la connaissance des liaisons nécessaires qui sont
entre elles, enfin à toutes les autres choses dont l’intellect constate avec
précision l'existence soit en lui soit en l'imagination » (Descartes,
{\it Reg.}, XII); « L’intuition du nombre pur » (Poincaré) ; —  {\bf 3.}
intuition {\it inventive} ou {\it divinatrice} (celle qui nous fait
pressentir la vérité) : « L’intuition est l’instrument de
l'invention » (Poincaré) ; —  {\bf 4.} intuition {\it métaphysique} qui nous
permet de saisir directement, soit l'absolu d’une substance ({\it p. e.}
Descartes dans le {\it cogito}*), soit certaines essences* intemporelles :
« Toute intuition qui nous donne son objet
% 104
de façon immédiate et originelle, est source de connaissance légitime »
(Husserl), soit enfin la réalité et {\it spéc.} « notre moi qui dure » :
« Nous appelons intuition la {\it sympathie} par laquelle on se transporte à
l’intérieur d’un objet pour coïncider avec ce qu'il a d’unique et par
conséquent d’inexprimable » (Bergson, {\it P. M.} VI).

— {\bf B)} \fsb{S. concr.} {\bf 5.} Acte particulier d’intuition (en l’un
quelconque des sens A), ou objet de cet acte : « Le raisonnement abstrait est
une suite d’intuitions » (Lagneau).

\ib{Intuitionisme} — \si{Hist.} \fsb{S. norma.} {\bf 1.} En psycho. théorie
({\it p. e.} Hamilton) selon laquelle la conscience$^1$ saisit immédiatement
le monde extérieur comme tel. —  {\bf 2.} Doctrine selon laquelle la raison
nous fait connaître par intuition$^2$ des vérités supérieures à l’expérience
({\it p. e.} Écossais, Hamilton). —  {\bf 3.} Doctrine selon laquelle
l'intuition$^4$ nous permet d'atteindre l'absolu ({\it p. e.} Bergson).

\ib{Invention} — \si{Psycho.} \fsb{S. abstr.} {\bf 1.} Syn.
d'{\it imagination} au sens 4. -> On dist. qqfs. l'invention qui
{\it crée} du nouveau, de la {\it découverte} qui se borne à mettre au jour
ce qui n’était pas connu jusque-là. — \fsb{S. concr.} {\bf 2.} Produit de
l'invention$^1$ : « Ce sont de pures inventions » ; « Les inventions
mécaniques ».

\ib{Inverse} — \si{Log.} L'inverse d'une proposition hypothétique est une
autre proposition hypothétique ayant pour antécédent$^2$ la négation de
l’antécédent de la première et pour conséquent la négation du conséquent de
la première. Schéma : soit « si P est vrai, Q est vrai »; l'inverse est :
« si non-P est vrai, non-Q est vrai ». $->$ Dist, la {\it réciproque} avec
laquelle on la confond souvent.

% 104
\ib{Investigation} — \si{Épist.} Recherche et constatation des faits :
« L'investigation, tantôt simple, tantôt armée et perfectionnée, est destinée
à nous faire découvrir et constater les phénomènes qui nous entourent » (Cl.
Bernard).

\ib{Investir} — \si{Ps. an.} Fixer l'intérêt$^2$ sur (une personne ou un
objet).

\ib{Involution} — (Opp. : {\it différenciation}*). \si{Biol.}, \si{Soc.},
\si{Psycho.} Régression du différencié à l’homogène. -> Spencer dit aussi, en
ce sens, {\it dissolution} : cf. Lalande, {\it La Dissolution opposée à
l’évolution}.

\ib{Ipséité} — [{\it L.} ipse, soi-même] — \si{Méta.} {\it Dans le lang.
existentialiste} : caractère du Dasein$^2$ comme sujet de l’existence
quotidienne.

\ib{Irascible} — Voir Appétit$^1$.



	\end{itemize}
