
	\begin{itemize}[leftmargin=1cm, label=\ding{32}, itemsep=1pt]

\ib{Paléontologie} — \si{Épist.} Étude des
espèces$^3$ disparues, d'après les fossiles.

\ib{Pancalisme} — [G. {\it pan}, tout, et {\it kalon}, beau] — \si{Hist.}
\fsb{S. norma.} Doctrine (de Baldwin) d’après laquelle le beau$^1$ est la
valeur fondamentale, dont dépendent toutes les autres.

\ib{Panlogisme} — \si{Hist.} \fsb{S. norma.} {\bf 1.} Syn. de
{\it Logicisme}* : « Pour caractériser cette métaphysique [de Leibniz] d’un
mot, c’est un panlogisme » (Couturat). —  {\bf 2.} Doctrine (de Hegel)
d’après laquelle tout le réel est rationnel, en ce sens qu'il dérive du
développement dialectique$^5$ de l’Idée$^1$.

— {\bf 3.} {\it Ext.} \fsb{S. norma.} Doctrine selon laquelle l’action$^4$
elle-même se ramène à la pensée$^1$ : « C’est une sorte de panlogisme que je
propose, une réintégration finale de la vie dans la pensée » (Blondel, {\it
Bull.}, 1902, p. 190).

\ib{Panthéisme} — [G. {\it pan}, le Tout, et {\it theos}, Dieu] — \si{Méta.}
\fsb{S. norma.} {\bf 1.} ({\it Opp.} : {\it athéisme}* et {\it théisme}*).
Système philosophique selon lequel tout est, non seulement {\it par} Dieu,
mais {\it en} Dieu (cf. {\it Immanent}$^1$ et {\it Dieu} B$^\text{b}$). Ainsi
Dieu se confond : {\it a)} soit avec « l'âme du monde » [panth. stoïcien] ;
{\it b)} soit avec l’Un* absolu d’où émanent les
% 134
deux autres hypostases$^1$ de l’Intelligence et de l’Ame formatrice du monde
[panth. de Plotin]; {\it c)} soit avec la Substance$^2$ unique dont les
modes$^2$ sont les âmes et les corps [panth. de Spinoza] ; {\it d)} soit avec
l'Esprit$^5$ absolu où s'achève le développement dialectique de l’Idée$^1$ :
« Le panthéisme prend pour principe la consubstantialité éternelle et
nécessaire du fini et de l'infini, de Dieu et de la nature » (Saisset).

— \si{Vulg.} \fsb{S. norma.} {\bf 2.} Doctrine (vulgaire ou littéraire) qui
identifie Dieu et la nature et aboutit au matérialisme ({\it p. e.} chez
Diderot, d'Holbach, etc.) : « Le panthéisme est la nature divinisée
» (Staël). $->$ Bien {\it dist.} ces deux sens. En aucun cas, le panthéisme
ne peut être défini par la formule : « Tout est Dieu. »

\ib{Paradigme} — [G. {\it paradeigma}, exemple] — {\bf 1.} (En grammaire).
Modèle, exemple type : « {\it Aimer} est le paradigme des verbes du premier
groupe. »

— \si{Méta.} {\bf 2.} Type exemplaire. {\it Chez Platon}, appliqué à
l’Idée$^1$ « Peut-être se trouve-t-il au ciel un paradigme pour celui qui,
l'ayant aperçu, veut s'y établir » ({\it République}, 592 b). Cf. {\it
Exemplarisme}*.

\ib{Parallélisme} — \si{Psycho.} \fsb{S. norma.} Théorie selon laquelle les
phénomènes psychiques d’une part, les phénomènes physiologiques ({\it spéc.}
nerveux) de l'autre, constituent deux séries telles : {\it a)} qu'aucune
action ne s’exerce de l’une sur Fautre; {\it b)} qu’à tout phénomène
psychique correspond un phénomène nerveux et inversement.

\ib{Paralogisme} — [G. {\it para}, faussement, et {\it logismos},
raisonnement] — \si{Log.} {\bf 1.} Faute* formelle de raisonnement : « Il y a
des hommes qui se méprennent
% 134
en raisonnant et y font des paralogismes » (Descartes, {\it Méth.}, IV).—
\si{Hist.} {\bf 2.} {\it Chez Kant} : « paralogismes de la raison pure »,
ceux qui sont à la base de la psychologie$^2$ rationnelle et qui prétendent
conclure du « je pense » à la substantialité, à la simplicité, à la
personnalité de l’âme$^2$ et à l’idéalité de son rapport avec les phénomènes
extérieurs ({\it R. pure}, Dial., II, 1).

\ib{Paramètre} — \si{Math.} {\bf 1.} Quantité entrant dans l'équation d’une
courbe et qu’on peut faire varier sans changer la nature de cette courbe
({\it p. e.} rayon de la circonférence dans $x^2+ y^2=R^2$). — {\it Ext.}
{\bf 2.} Tout élément dont la variation de valeur change la solution d’un
problème sans en changer la nature.

\ib{Paramnésie} — \si{Ps. path.} (Syn. : {\it illusion du déjà-vu}). Trouble
de la perception caractérisé par le sentiment qu’on a déjà vécu un état de
conscience global qui est en réalité nouveau. $->$ {\it Dist.} pseudomnésie*.

\ib{Paranoïa} — \si{Ps. path.} Délire d’interprétation*.

\ib{Paraphasie} — \si{Ps. path.} Trouble du langage dans lequel les mots sont
employés les uns pour les autres.

\ib{Paraphrénie} — \si{Ps. path.} Délire chronique qui prend souvent une
forme extravagante et fantastique.

\ib{Parapsychique} — \si{Psycho.} Qualifie les faits psychiques d'apparence
supranormale, tels que télépathie*, prémonitions*, transmission de pensée,
etc.

\ib{Parénétique} — [G. {\it parainein}, exhorter] — {\bf 1.} (Nom) {\it Chez
les Stoïciens} : partie de la philosophie qui traite des préceptes et des
devoirs particuliers ({\it opp.} celle qui traite des principes).
% 135
— {\bf 2.} ({\it Adj.}). Qui exhorte à la vertu ou à la piété : « J’ai été
pressant, onctueux et même parénétique » (A. France) ; « Théologie
parénétique ».

\ib{Parenthèses (Mise entre)} — \si{Méta.} {\it Dans le lang.
phénoménologique} : opération par laquelle le philosophe fait abstraction de
certains problèmes, {\it p. e.} de l'existence substantielle du monde
extérieur ou des conditions empiriques où se situe l’Ego* transcendantal.

\ib{Paresseux (Argument)} — Raisonne ment des fatalistes qui concluent de
leur doctrine à l’inutilité de l'effort (Leibniz, {\it Théod.}, préf.).

\ib{Parfait} — [{\it L.} {\it per-fectus}, achevé] — \si{Vulg.} 1. (Souvent,
mais non nécessairement {\it laud.}). Complet, achevé {\it dans un ordre
d'idées particulier} : « L'unité peut être parfaite, la multitude ne peut
l'être » (Fénelon) ; « Une parfaite indifférence ». — {\it Spéc.} \si{Mor.} 
{\bf 2.} Qui possède éminemment toutes les qualités morales : « Dieu est le
souverain bien ; de-là, il est parfait » (Bossuet) ; « Dieu possédant la
sagesse suprême et infinie agit de la manière la plus parfaite, non seulement
au sens métaphysique, mais encore moralement parlant » (Leibniz, {\it Disc.
méta.}, I).

— \si{Méta.} {\bf 3.} Complet, achevé {\it sous tous les rapports} ; qui
possède la plénitude de l’être : « Je doutais et par conséquent mon être
n'était pas tout parfait » (Descartes, {\it Méth.}, IV) ; « Le parfait est le
premier et en soi et dans nos idées, et l’imparfait n’en est que la
dégradation » (Bossuet). {\it D'où} : « L'Être parfait », Dieu : « La
substance que nous entendons être souverainement parfaite et dans laquelle
nous ne concevons rien qui enferme qq. défaut* ou limitation de
% 135
perfection, s'appelle Dieu » (Descartes, 2$^\text{e}$ {\it Rép.}, déf. 8).
{\it Plus ou moins parfait} : qui approche plus ou moins de la plénitude de
l'être : « Il n’y a pas moins de répugnance* que le plus parfait soit une
suite et une dépendance du moins parfait qu'il y en a que de rien procède
qqc. » (id., {\it Méth.}, IV).

\ib{Pari (Argument du)} — \si{Hist.} Celui par lequel Pascal ({\it Pensées},
233) invite l’incrédule à « gager que Dieu est » en comparant les chances de
perte et de gain pour son salut dans les deux hypothèses.

\ib{Parousie} — [G. {\it parousia}, présence] — \si{Théol.} {\it Dans le
christianisme primitif} : retour du Christ attendu comme prochain.

\ib{Par soi} — \si{Méta.} Est « par soi » l'être qui n’a pas besoin d’autre
chose pour exister (cf. {\it Aséité}* et {\it Substance}$^2$). — {\it Chez
Descartes} : « Connues par soi » [{\it L.} {\it per se nota}], les «
natures$^2$ simples », dont la notion n’a pas besoin d’être définie à l’aide
d’une autre.

\ib{Parti} — \si{Math.} {\bf 1.} {\it Règle des partis}, ancien nom du calcul
des probabilités$^2$ : « Par les partis, vous devez rechercher la vérité
» (Pascal, 286; cf. {\it Pari}*). — \si{Psycho.} {\bf 2.} Décision,
résolution : « Prendre parti » — \si{Pol.} {\bf 3.} « Réunion d'hommes qui
professent la même doctrine politique » (B. Constant).

\ib{Participation} — \si{Hist.} {\bf 1.} {\it Chez Platon}, rapport que
soutiennent : {\it a)} les êtres sensibles avec les Idées$^1$ ; {\it b)} les
Idées$^1$ entre elles. — {\bf 2.} {\it Ext.} \si{Méta.} Union de la partie au
tout, de l’être fini à l'infini : « L’essence de Dieu est participable par
les créatures » (Malebranche) ; « L'existence dela partie est toujours
participée » (Lavelle).
% 136

— \si{Psycho.} {\bf 3.} {\it Loi de participation} : « Dans les
représentations de la mentalité primitive, les objets, êtres, phénomènes
peuvent être à la fois eux-mêmes et autre chose qu’eux-mêmes » (L.
Lévy-Bruhl) : {\it p. e.} le primitif est à la fois lui-même et son totem*.

\ib{Particulier} — \si{Vulg.} {\bf 1.} Syn. soit de {\it singulier}*, soit de
{\it spécial}* : {\it p. e.} \si{Math.} « cas particuliers » = cas spéciaux.
$->$ Emploi très impropre, quoique courant, à éviter autant que possible :

— \si{Log.} \si{form.} {\bf 2.} (Seul sens propre). Se dit des propositions
ou jugements dans lesquels l’attribut$^1$ n'est affirmé ou nié que d’une
partie de l’extension du sujet$^2$ : {\it p. e.} « Certains hommes sont
instruits »; « Tous les hommes ne sont pas égoïstes ».

\ib{Partie} — Ce qui est plus petit (dans l'espace, le temps ou
l'extension$^3$ logique) que le tout sans être plus simple. $->$ {\it Dist.}
{\it Élément}*, et cf. {\it Division}*.

\ib{Passion} — {\it Latiss.} \si{Méta.} {\bf 1.} (Opp. : {\it action}$^1$).
Impression reçue par un sujet$^3$ : « Ce qui est passion au regard d’un sujet
est toujours action à qq. autre égard » (Descartes). — \si{Psycho.}
{\it Lato.} {\bf 2.} {\it Autref.}, tout état affectif : « Les passions de
l'âme » ; « J'appelle passions toutes les émotions$^1$ que l’âme ressent
naturellement à l’occasion des mouvements extraordinaires des esprits$^2$
animaux » (Malebranche, {\it R. V.}, V, 1). — {\it Str.} {\bf 3.} {\it Auj.},
inclination devenue presque exclusive et dont la prédominance amène une
rupture de l'équilibre psychique et une transformation générale de la
 personnalité : « La passion du jeu » ; « L'amour-passion »,
% 136

\ib{Pathologique} — [G. {\it pathos}, affection, et {\it logos}] — {\bf 1.}
{\it Chez Kant} : affectif (cf. {\it Passion}$^2$) : « Ce sentiment [du
respect] n’est comparable à aucun sentiment pathologique » ({\it R. pr.}, I,
1, 3). — {\bf 2.} (Ctr. : {\it normal}*). Maladif, morbide : « [Il faut]
concevoir tous les phénomènes de l’état pathologique comme un prolongement
des phénomènes de l'état normal, exagérés ou atténués au-delà de leurs
limites ordinaires de variation » (Comte, {\it Cours}, 45$^\text{e}$ leçon).
— {\bf 3.} Qui étudie les cas pathologiques$^2$ : « Anatomie pathologique » ;
« Psychologie pathologique », celle qui étudie les troubles mentaux en vue
d'en dégager les lois de l'état sain ({\it Dist.} {\it Pathologie mentale},
partie de la médecine qui étudie les maladies mentales).

\ib{Patient} — Cf. {\it Agent}* et {\it Intellect}$^2$.

\ib{Patron} — \si{Méta.} Modèle, type idéal : « Il faut à la fin parvenir à
une première idée dont la cause soit comme un patron ou un original...
» (Descartes, {\it Méd.}, III) ; « Notre esprit ne peut former par lui-même
cette image de l'infini qui n’aurait aucun patron » (Fénelon).

\ib{Pattern} — Mot anglais qqîfs employé comme syn. de type, {\it not.} en
\si{Soc.} : « Les {\it patterns} de culture » = types de civilisation]. En
\si{Psycho.}, à peu près syn. de {\it Forme}$^4$.

\ib{Péché} — \si{Mor.} Faute* morale considérée comme entachant l'âme
elle-même : « La faute devient péché au moment où elle n’est plus éprouvée
comme transgression d’une règle, mais comme diminution de l’être même du moi.
Ce qui compte, ce n’est plus la gravité de la faute, mais la négation par le
moi de la loi spirituelle qui fait le fond de son être » (Nabert).
% 137

\ib{Pédagogie} — \si{Épist.} Système ou théorie de l’éducation.

\ib{Pédologie} — \si{Épist.} {\bf 1.} [G. {\it pedon}, sol]. Étude des sols
au point de vue de leur fertilité. — {\bf 2.} [G. {\it pais}, {\it paidos},
enfant]. Science de l’enfant au point de vue physiologique et psychologique.

\ib{Pensée, Penser} — \si{Psycho.}, \si{Méta.} \fsb{S. abstr.} Ces termes
peuvent s’appliquer : {\bf 1.} {\it Lato.} à l’activité psychique dans son
ensemble : « Je suis une chose qui pense, {\it i. e.} qui doute, qui affirme,
qui nie, qui connaît peu de choses, en ignore beaucoup, qui aime, qui hait,
qui veut, qui ne veut pas, qui imagine aussi et qui sent » (Descartes,
{\it Méd.}, III) ; « La pensée toute seule est l'essence de l'esprit
» (Malebranche, {\it R. V.}, III, 1, 1) ; « J'appelle pensée tout ce que
l’âme éprouve » (Condillac) ; — {\bf 2.} {\it Str.} à la pensée$^1$ réfléchie
et organisée « Travaillons à bien penser : voilà le principe de la morale
» (Pascal, 347) ; « Penser est un art qui s’apprend, comme tous les autres,
même plus difficilement » (Rousseau) ; « Penser, c’est connaître par
concepts » (Kant, {\it R. pure}, {\it Analyt.}, I, 1, 1).

— \fsb{S. concr.} {\bf 3.} Une idée$^4$ particulière : « Hasard donne les
pensées » (Pascal, 370) ; « La pensée de la mort ».

\ib{Percentilage} — \si{Ps. métr.} Méthode d’étalonnage* des tests (cf.
{\it Précis}, Ph. II, p. 225; Sc. et M., p. 334).

\ib{Perception} — \si{Psycho.} \fsb{S. abstr.} {\bf 1.} Fonction par laquelle
l'esprit se forme une représentation des objets extérieurs : « La perception
est la représentation de choses situées dans l’espace à travers de simples
impressions sensibles » (Pradines). — \fsb{S. concr.} {\bf 2.} Exercice ou
résultat de cette fonction : « Une perception tactile »; « Nos jugements
% 137
ont plus d’étendue que nos perceptions » (Malebranche, {\it R. V.}, III, 2,
9, 1).

— \si{Hist.} {\bf 3.} {\it Chez les cartésiens} : toute opération de
l'intelligence : « Il y a en nous deux sortes de pensées$^1$, à savoir la
perception de l’entendement et l’action de la volonté » ({\it Princ.}, I,
32) ; « Il y a une perception que nous tenons du ouï-dire... » (Spinoza ; cf.
{\it Textes choisis}, II p. 275). — 4, {\it Spéc.}, {\it chez Leibniz} :
affection$^1$ de la substance : « L'état passager qui enveloppe et représente
une multitude dans l’unité ou dans la substance simple n’est autre chose que
ce qu’on appelle la perception, qu’on doit distinguer de l’aperception$^1$ ou
de la conscience » ({\it Mon.}, 14). D'où : « petites perceptions », les
états subconscients.

\ib{Perfection} — Caractère de ce qui est parfait* : au sens 1 : « C’est une
plus grande perfection de connaître que de douter » (Descartes, {\it Méth.},
IV) ; — au sens 2 : « Qu'on n'aille pas penser que la perfection$^2$ morale
ou bonté est ici confondue avec la perfection$^1$ métaphysique ou grandeur
» (Leibniz) ; — au sens 3 : « Il s'ensuit de la perfection suprême de Dieu
que... » (id.).

\ib{Périodique (Amnésie)} — \si{Ps. path.} Amnésie* lacunaire portant sur une
ou plusieurs périodes de la vie du sujet$^5$.

\ib{Péripatétisme} — [G. {\it peripateuein}, se promener, parce qu’Aristote
enseignait en se promenant] — \si{Hist.} \fsb{S. norma.} École ou doctrine
d’Aristote.

\ib{Périphérique} — \si{Phol.} {\bf 1.} L’extrémité périphérique d’un nerf
est celle qui innerve les organes musculaires ou sensoriels ({\it opp.} à
l'extrémité {\it centrale} qui part des centres nerveux). — \si{Psycho.}
{\bf 2.} Voir {\it Attention}*.
%138

\ib{Persécution (Délire de)} — \si{Ps. path.} Celui dans lequel le malade se
croit en butte à l’action malveillante de personnages réels ou de forces
imaginaires.

\ib{Persévération} — Psych. path. Sorte d'inertie ou d’ « enlisement » mental
(dans l'hébéphrénie*, la démence sénile, qqfs. aussi chez l'enfant) qui se
traduit par la persistance des expressions avec impuissance à les modifier
selon les besoins de la situation.

\ib{Persona} — (mot latin] — \si{Ps. an.} {\it Chez Jung} : sorte de « masque
» qu'impose à l’individualité son adaptation au milieu social.

\ib{Personnalisme} — \fsb{S. norma.} \si{Méta.} {\bf 1.} {\it Chez
Renouvier} : doctrine qui pose la notion de personne* comme base de toute la
philosophie. — \si{Mor.} et \si{Pol.}  {\bf 2.} {\it Auj.}, doctrine qui pose
la personne* humaine comime la valeur fondamentale.

\ib{Personnage} — \si{Psycho.} L'homme défini par son rôle social : « La
nature du personnage combine les impulsions individuelles et les influences
externes (modèles et contrôles sociaux) » (Maisonneuve). {\it Cf.}
{\it Précis}, Ph. I, p. 509.

\ib{Personnalité, Personne} — \si{Psycho.} 1. Forme que prend la vie
psychique chez l'homme normal et qui suppose : 1° l’individualité (cf.
{\it Individu}$^1$) ; 2° la conscience$^1$ ; 3° une fonction de synthèse$^4$
qui établit une unité et une continuité dans la vie mentale : « Dans la
mesure où le moi est conscient, il doit être toujours plus que simple
sujet$^4$ ; et nous l’appellerons {\it personne} quand nous devrons mettre en
évidence qu'il est le maître, et non l’esclave de ce qui lui est donné » (Le
Senne). — {\bf 2.} {\it Personnalité
% 138
de base} (notion élaborée par l'anthropologie$^3$ américaine {\it basic
personality}) : « configuration psychologique propre aux membres d’une
société donnée et qui se manifeste par un certain style de vie » (Dufrenne).

\ib{Perspectivisme} — \si{Hist.} \fsb{S. norma.} {\bf 1.} Doctrine de
Nietzsche, selon laquelle la connaissance est relative aux besoins vitaux de
l’homme. — {\bf 2.} Doctrine qui considère une idéologie$^4$ comme valable
seulement selon une certaine {\it perspective} : « Nous entendons par
{\it perspective} la façon globale qu’a le sujet de concevoir les choses, en
tant que déterminée par sa position sociale et historique » (Mannheim).

\ib{Persuader} — \si{Psycho.} Faire accepter une opinion à {\it qqn.} en
faisant appel à ses dispositions personnelles et à des mobiles d’ordre
affectif plutôt qu'intellectuel. Voir {\it Conviction}*, et cf. {\it Précis},
Ph. I, p. 531.

\ib{Pessimisme} — (Ctr. : {\it optimisme}*). \si{Vulg.} \fsb{S. posit.}
\fsb{S. subje.} {\bf 1.} Disposition à voir le mauvais côté des choses, les
risques d'échec. — \si{Méta.} \fsb{S. norma.} {\bf 2.} Doctrine ({\it p. e.}
de Schopenhauer) selon laquelle, dans l’univers, le mal l’emporte sur le
bien : « Le pessimisme exprime une protestation de la conscience contre le
réel au nom de la valeur » (Lavelle).

\ib{Petit} — \si{Psycho.} {\bf 1.} {\it Chez Malebranche} : personnes qui ont
« l'esprit petit », celles à qui « leur capacité d’esprit » ne permet pas «
de penser à plusieurs choses en même temps » ({\it R. V.}, IL, 3, 1, 5). —
{\bf 2.} (\si{Vulg.}) Mesquin : « Un petit esprit ». — {\bf 3.} {\it Chez
Leibniz} : « petites perceptions », v. {\it Perception}*.

— \si{Log.} \si{form.} {\bf 4.} {\it Petit terme} (syn. :
mineur$^1$) : dans un syllogisme, le
% 139
sujet$^2$ de la conclusion$^3$ (parce qu’il
a gén. la plus petite extension$^3$).

\ib{Pétition de principe} — \si{Log.} Paralogisme* où l’on prend pour
principe$^1$ ce qu'il s’agit de démontrer,

\ib{Phantasme} — \si{Psycho.} Représentation imaginaire qui se produit dans
certains états névropathiques. $->$ Dist. {\it hallucination}*.

\ib{Phénoménal} — \si{Crit.} {\it Chez Kant} : qui
est de l’ordre des phénomènes$^2$.

\ib{Phénomène} — [G. {\it phaïnomenon}, ce qui apparaît] — \si{Épist.}
{\bf 1.} Tout ce qui se manifeste aux sens ou à la conscience, et {\it gén.}
tout fait qui peut être objet de science : « Je ferai ici une brève
description des principaux phénomènes dont je prétends rechercher les causes
» (Descartes, {\it Princ.}, III, 4) ; « Les phénomènes sociaux ». Voir
{\it Fait}*.

— \si{Crit.} {\bf 2.} {\it Chez Kant} ({\it Trad.} all. : {\it Erscheinung}
ou {\it Phänomen}. {\it Opp.} : {\it noumène}*) : tout ce qui est « objet
d'une expérience possible » dans l’espace ou dans le temps : « Dans le
phénomène, les objets et les manières d'être que nous leur attribuons sont
toujours regardés comme qqc. de réellement donné » ({\it R. pure}, Esth., §
8). $->$ Remarquer que Kant dist. avec soin le {\it phénomène} de « la simple
apparence » (Schein) : « Les prédicats du phénomène peuvent être attribués à
l’objet même, dans son rapport à nos sens. »

\ib{Phénoménisme} — \si{Hist.} \fsb{S. norma.} Doctrine qui rejette la
réalité de la substance$^1$ et du noumène* et n’admet que des phénomènes$^2$.

\ib{Phénoménologie} — {\it Lato.} {\bf 1.} (Rare auj. en ce sens). Simple
description des phénomènes$^1$ : « La philosophie n’est pas, comme la
physique expérimentale,
% 139
une phénoménologie superficielle » (Ravaisson). — \si{Hist.}  {\bf 2.}
{\it Chez Hegel} : « phénoménologie de l'esprit », sorte d’autobiographie de
l'esprit qui passe de la connaissance sensible au savoir véritable, genèse de
la science$^1$. — {\bf 3.} {\it Chez Husserl}, et gén. auj. : méthode
philosophique qui vise à saisir, par delà les êtres empiriques et
individuels, les essences absolues de tout ce qui est. {\it Ext.} : « La
phénoménologie contemporaine [qui] a perdu la pureté husserlienne,... donne,
comme allant de soi, une primauté au {\it senti}, au perçu, voire à l’imaginé
» (Bachelard).

\ib{Philologie} — \si{Épist.} Étude spéciale d’une
langue. $->$ Dist. {\it linguistique}*.

\ib{Philosophie} — \si{Vulg.} {\bf 1.} Conception générale plus ou moins
raisonnée de l’univers et de la vie : « La foi tient lieu de philosophie aux
chrétiens » (Bossuet) ; « Chacun, au cours de sa vie, adopte une philosophie
» (Roustan). {\it Spéc.}, sagesse, modération dans les désirs, force d'âme :
« Supporter les épreuves avec philosophie »; « Il est bon d’être philosophe,
mais il est triste d’être obligé de se servir de sa philosophie » (Voltaire).

— \si{Hist.} {\bf 2.} {\it Autref.}, tout savoir rationnel, ensemble des
sciences$^2$ : « Au lieu de cette philosophie spéculative qu’on enseigne dans
les écoles, on en peut trouver une pratique, par laquelle, connaissant la
force et les actions du feu, de l’eau, de l'air, des astres. » (Descartes,
{\it Méth.}, VI; cf. {\it Physique}$^5$) ; « L'expression {\it philosophie
naturelle} est usitée en Angleterre pour désigner l’ensemble des diverses
sciences d'observation » (Comte, {\it Cours}, avert.)). — {\bf 3.} {\it Auj.}
type de connaissance qui diffère de la science$^2$ ppt. dite : {\bf A)} soit
{\it en nature} : {\it a)} parce qu’elle fait appel à des facultés
supérieures de l’esprit
%140
humain permettant de saisir les causes premières et la réalité absolue : «
Chercher les causes premières et les vrais principes..., ce sont
particulièrement ceux qui ont travaillé à cela qu’on a nommés philosophes
» [Descartes, {\it Princ.}, préf.] ; — {\it b)} ou bien parce que, comme
l’art, elle est individuelle et n’est faite que d'opinions probables : « Je
ne crois pas que la philosophie soit une science : c’est une distraction
utile pour l'esprit » (Cl. Bernard) ; — {\bf B)} soit seulement {\it en
degré}, {\it not.} parce qu’elle atteint une généralité plus haute : « Par
{\it philosophie positive}, j'entends l’étude propre des généralités des
différentes sciences » (Comte) ; « La philosophie est le savoir totalement
unifié » (Spencer) ; — {\bf C)} soit enfin {\it par son objet} qui porte sur
les valeurs humaines et leur {\it fondement}$^2$ : « S’enquérir toujours du
fondement dernier de sa connaissance ou de son action, c’est proprement ce
que l’on appelle philosophie » (Le Senne). {\it Philosophie première} : chez
Aristote, la métaphysique$^1$, connaissance de « l'être en tant qu'être »,
des principes premiers$^3$ et des causes premières$^4$. — {\bf 4.} Un système
particulier de philosophie$^3$ : « La philosophie de Descartes », ou ensemble
des systèmes d'un pays où d’une époque : « La philosophie anglaise » ; « La
philosophie moderne ». {\it Spéc.}, au {\footnotesize XVIII}$^\text{e}$
siècle, rationalisme$^3$ des « philosophes » qui rejetaient la révélation : «
La superstition met le monde en flammes; la philosophie les éteint
» (Voltaire).

\ib{Phobie} — \si{Ps. path.} Crainte obsédante et angoissante qui s'attache
sans raison à un objet déterminé ({\it not.} dans la psychasthénie).

\ib{Phonation} — \si{Phol.} Fonction physiologique du langage articulé.
% 140

\ib{Phonème} — \si{Ling.} Élément sonore du langage, son significatif : « Un
phonème distinct est l'articulation qui peut servir à distinguer un sens
» (Cohen).

\ib{Phonétique} — \si{Épist.} Science de la
phonation*. $->$ Dist. {\it phonologie}*.

\ib{Phonologie} — \si{Ling.} Partie de la linguistique* qui étudie les
phonèmes.

\ib{Phoronomie} — \si{Épist.} Science des lois de l'équilibre et du mouvement
des corps (à l’exclusion de l’idée de {\it force}$^4$) : « La mécanique
cartésienne est une phoronomie ».

\ib{Phosphène} — \si{Phol.} Impression lumineuse produite par une pression du
globe oculaire.

\ib{Phrénologie} — \si{Hist.} \fsb{S. norma.} Théorie (de Gall et Spurzheim,
1808) selon laquelle le développement des facultés mentales se traduirait par
celui des circonvolutions cérébrales correspondantes.

\ib{Phylétique} — \si{Biol.} Qui concerne les
{\it phyla}* : « Évolution phylétique ».

\ib{Phylogénie} — \si{Biol.} (Opp. : {\it ontogénie}*). Évolution du
{\it phylum}* « L’ontogénie* reproduit la phylogénie » (loi biogénétique*,
auj. contestée).

\ib{Phylum} — \si{Biol.} Série d'espèces dérivant Jes unes des autres ou
liées les unes aux autres « Le phylum humain n’est pas un phylum comme les
autres » (Teilhard de Chardin).

\ib{Physicalisme} — \si{Épist.} \fsb{S. norma.} Doctrine de l’école de Vienne
(cf. {\it Précis}, Ph. II, p. 24), selon laquelle il n’est d'autre critère de
vérité que la vérification positive et empirique.

\ib{Physico...} — Voir {\it Chimique}*, {\it Mathématique}*,
{\it Téléologique}*.

\ib{Physiologie} — \si{Épist.} Science des
fonctions$^2$ des organismes vivants.

\ib{Physique (adj.)} — {\bf 1.} (Opp. : {\it rationnel}$^2$ ou {\it
métaphysique}$^1$). Qui concerne la nature, telle qu’elle se révèle dans
% 141
l'expérience : « La conséquence n’est pas toujours nécessaire {\it
necessitate metaphysica}, souvent elle n’est que physique » (Leibniz). Qqfs
{\it opp.} à {\it mathématique} : « Astronomie physique ». — {\bf 2.} (Opp. :
{\it chimique}). Qui se rapporte à la Physique$^6$. — {\bf 3.} (Opp. : {\it
biologique} et {\it psychologique}). « Sciences physiques » (ou «
physicochimiques ») : la Physique$^6$ et la Chimie. — {\bf 4.} (Opp. : {\it
moral}$^4$). Qui se rapporte au corps$^3$ ou à la matière$^4$ : « Souffrance
physique »; « Liberté$^1$ physique » (= absence de contrainte matérielle).
{\it Le physique} : le corporel. Au {\footnotesize XVII}$^\text{e}$ siècle,
souvent écrit {\it le Physic} : « Que de sagesse dans les combinaisons du
 Physic avec le Moral ! » (Malebranche, {\it Entr.}, XII).

\ib{Physique (nom fém.)} — \si{Épist.} {\bf 5.} {\it Autref.}, théorie
philosophique de la nature : « La physique des stoiciens ». {\it Chez les
cartésiens} : toutes les sciences de la nature : « Toute la philosophie est
comme un arbre dont les racines sont la métaphysique, le tronc la physique
» (Descartes, {\it Princ.}, préf.). {\it D'où} même auj. : étude entreprise
d’un point de vue positif, comme les sciences de la nature : « Physique
sociale » (Comte), syn. de {\it Sociologie}* ; « Physique des mœurs et du
droit » (Durkheim), étude positive des faits moraux et juridiques. — {\bf 6.}
{\it Auj.}, science des phénomènes matériels en tant qu'ils n’altèrent pas la
structure moléculaire des corps : « La Physique, comme toutes les sciences de
la nature, progresse par deux voies : l’expérience, la théorie » (L. de
Broglie).

\ib{Pithiatique} — [G. {\it peïthô iatos}, curable par la persuasion] —
\si{Ps. path.} Se dit des malades et des maladies (hystérie*, mythomanie*)
guérissables par la suggestion$^1$.
% 141

\ib{Plaisir} — \si{Psycho.} {\bf 1.} {\it Lato.} Syn. d’{\it agréable} et, en
ce sens, indéfinissable. $->$ Impropre, quoique fréquent, en ce sens (voir
{\it Précis}, Ph. I, p. 379). — {\bf 2.} {\it Str.} Au sens propre, le terme
s'applique {\it }a) soit au {\it plaisir physique}, {\it }b) soit au {\it
plaisir moral} ({\it Précis}, ib., p. 390). $->$ Dist, {\it bonheur}* et {\it
joie}*.

\ib{Plébiscite} — \si{Pol.} Consultation du peuple sur une question à
laquelle il doit répondre par oui ou par non. $->$ Le plébiscite a souvent
servi à légitimer le pouvoir personnel (plébiscites napoléoniens) : il est
alors une abdication de souveraineté, Quand il porte sur une question
générale ({\it p. e.} rattachement d'une province à une nation), il doit être
appelé {\it referendum}*.

\ib{Plérôme} — {\bf 1.} \si{Hist.} {\it Chez les Gnostiques}* : être suprême
d'où émanent les {\it éons}, i.e. les intelligences éternelles qui président
à la formation de l’univers et reviendront, à la fin des temps, s’y
confondre. — {\bf 2.} {\it Lato.} Ensemble des êtres.

\ib{Ploutocratie} — [G. {\it ploutos}, riche, et {\it cratos}, pouvoir] —
\si{Pol.} Régime politique où le pouvoir est exercé ou dominé par les riches.

\ib{Pluralisme} — \si{Méta.} ({\it Opp.} : {\it monisme}*). Nom générique des
doctrines qui, en un ordre d’idées quelconque, posent une pluralité de
principes irréductibles, {\it spéc.} de certaines doctrines anglo-saxonnes
qui posent les êtres individuels comme irréductibles à une substance unique :
« Le pluralisme permet aux choses d’exister individuellement ou d’avoir
chacune sa forme particulière » (James) ; « Le pluralisme n'est jamais un
beau rêve : il est la réclamation de l’état de fait contre la tendance
naturelle de l'esprit à transformer l'idéal en une réalité » (Lalande).

\ib{Pneumatique, Pneumatologie} — [G. {\it pneuma}, esprit] — His. Nom donné
autref. : {\bf 1.} {\it Lato.} à la science des choses spirituelles ou à la
croyance aux « esprits » : « La pneumatologie
%142
de nos jours se nomme spiritisme* » (Bersot) ; — {\bf 2.} {\it Str.} à la
psychologie : « Les perceptions insensibles sont d’un grand usage dans la
pneumatique » (Leibniz, {\it N. E.}, préf., 11).

\ib{Pneumatisme} — \si{Hist.} Ancien nom du monisme$^1$ spiritualiste$^1$ : «
Ni ce concept [de la dualité de l'âme et du corps] ni le pneumatisme qui s’y
oppose d’un côté ni le matérialisme qui s’y oppose de l’autre... » (Kant,
{\it R. pure}, Dial., II, 1, 4).

\ib{Polysyllogisme} — \si{Log.} \si{form.} Ensemble de plusieurs syllogismes
enchaînés de sorte que la conclusion de l’un ({\it prosyllogisme}) serve de
prémisse au suivant ({\it épisyllogisme}).

\ib{Polytélisme} — [G. {\it poly}, plusieurs, et {\it telos}, fin] — «
Multiplicité des fins qu’un même moyen permet d'atteindre » (Bouglé).

\ib{Polythéisme} — \si{Soc.} Système religieux qui admet une pluralité de
dieux ({\it p. e.} paganisme ancien).

\ib{Polyvalentes (Logiques)} — \si{Log.} Celles qui, outre le {\it vrai} et
le {\it faux}, admettent d’autres valeurs logiques, {\it p. e.} le {\it
probable}*, l’{\it indéterminé}, etc. Cf. {\it Précis}, Ph. II, p. 2 {\bf 5.}

\ib{Positif} — \si{Vulg.} {\bf 1.} (Ctr. : {\it imaginaire}). Réel,
palpable : « Des avantages positifs » ; « Le mot positif désigne le {\it
réel} par {\it opp.} au chimérique » (Comte, {\it Disc. esprit pos.}, I, III,
1, 2). —  {\bf 2.} (Ctr. : {\it vain}). « Ce terme indique le contraste de
l’utile à l'oiseux » (Comte, {\it ib.}). {\it D'où} (en parlant des
personnes) : utilitaire : « Un homme très positif. » — {\bf 3.} Ctr. de {\it
négatif}* en tous les sens du terme. {\it D'où} : \si{Méta.} « Ce qu’il y a
de positif et de réel dans les mouvements$^3$ de la concupiscence »
% 142
(Malebranche, {\it Ecl.} I) ; « La privation des qualités fait le néant :
pour être, il faut avoir qqc. de positif » (Condillac) ; \si{Math.} « Nombre
positif », affecté du signe + ; \si{Soc.} et \si{Pol.} « La société ne vit
point d'idées négatives, mais d'idées positives » (Saint-Simon, 1821) ; « La
philosophie positive est destinée par sa nature, non à détruire, mais à
organiser » (Comte, {\it ib.}).

— \si{Épist.} {\bf 4.} Donné dans l’expérience, ou : qui s’appuie sur les
faits : « Un fait positif » ; « Il [d’Alembert] proscrivait tout ce qui ne
tendait pas à la découverte de vérités positives » (Condorcet) ; « Les
savants adonnés à l’étude des sciences positives, les physiologistes, les
chimistes, les physiciens et les géomètres » (St-Simon). {\it Chez Comte}
(opp. : {\it théologique}$^2$ et {\it métaphysique}$^{10}$) : « état positif
» (cf. {\it Etats}*), celui où l’esprit humain, renonçant à découvrir
l’origine, la destinée et la nature intime des êtres, recherche uniquement
les lois$^5$ des phénomènes. — {\it D'où} : {\bf 5.} (Ctr. : douteux).
Certain, bien établi : « Ce qui paraît si positif à nous, ne paraît pas tel à
tout le monde » (Massillon).

— \si{Soc.}, \si{Jur.} {\bf 6.} (Opp. : {\it naturel}). Établi, institué : «
J’appellerai la valeur de la monnaie valeur positive parce qu’elle peut être
fixée par une loi » (Montesquieu, {\it Lois}, XII, 10). {\it Droit positif} :
cf. {\it Droit}$^1$. {\it Religions positives} (opp. : {\it religion
naturelle}$^2$) : celles qui existent en fait (Christianisme, Judaïsme,
Islam, Bouddhisme, etc.). {\it Théologie positive} : celle qui étudie les
documents de la foi reçus dans l’Église (Écriture, décisions des conciles et
des papes, etc.).

\ib{Position (Géométrie de)} — \si{Épist.} Syn. de {\it Topologie}*.
% 143

\ib{Positionnel} — Voir {\it Thétique}*.

\ib{Positivisme} — \si{Hist.} À. {\bf 1.} {\it Str.} Doctrine d'Aug. Comte. —
{\bf 2.} {\it Lato.} Doctrine (de Comte, Littré, Taine, Goblot, et même Mill
et Spencer) qui rejette la métaphysique et fonde la connaissance sur les
faits : « Le Positivisme cherche à atteindre l’unité de la pensée en partant
des données réelles » (Höffding). —  {\bf 3.} {\it Positivisme logique} :
doctrine de l’école de Vienne. Voir {\it Physicalisme}*

— \si{Vulg.} À. {\bf 4.} Souci de se tenir aussi près que possible de la
réalité : « Envisager les choses avec positivisme. »

\ib{Possibilité, Possible} — \si{Méta.} {\it Dist.} : 1. la possibilité {\it
rationnelle} (ce qui est possible {\it logiquement} ou {\it en droit}),
{\it i. e.} ce qui n'implique pas contradiction : « La possibilité d’une
chose nous est connue a priori quand nous résolvons la notion en ses éléments
et quand rien entre eux n’est incompatible » (Leibniz) ; « Il suffit de
prouver qu'il [Dieu] est possible pour prouver qu’il est » (id.) ; « Les deux
contradictoires sont souvent possibles toutes deux [séparément]; est-ce
qu'elles peuvent aussi exister toutes deux [elles ne sont pas « compossibles
»] ? » (id., {\it Théod.}, 409) ; —  {\bf 2.} \fsb{S. objec.} la possibilité
{\it physique} (ce qui est possible {\it empiriquement} ou {\it en fait}),
{\it i. e.} ce qui n’est pas en contradiction avec les lois de la nature : «
Prendrons-nous notre faible connaïssance pour la mesure des possibilités
physiques ? » (Bonnet) ; « La probabilité$^2$ mathématique est la mesure de
la possibilité physique » (Cournot) ; — {\bf 3.} \fsb{S. subje.} la
possibilité {\it subjective}, {\it i. e.} ce que l’on considère comme
possible$^2$ : « Il est possible qu'il vienne ». Cf. {\it Probabilité} au
sens 1.

% 143
\ib{Post hoc, ergo propter hoc} — [après cela, donc à cause de cela] —
\si{Log.} Paralogisme* où l’on conclut, de ce qu’un fait B succède à un fait
A, à un lien causal entre A et B.

\ib{Postulat} — \si{Épist.} Proposition qui n’est ni évidente ni démontrable,
mais qu’on admet comme principe indispensable d'un système déductif
({\it p. e.} \si{Math.} : voir {\it Euclidien}*), d’une opération logique,
d’une théorie de la pratique$^4$. — {\it Chez Kant} : « postulats de la
raison pratique », la liberté, l’immortalité de l'âme et l’existence de Dieu,
parce que, quoique indémontrables, ce sont des croyances? indispensables à la
loi$^4$ morale.

\ib{Posturale (Sensibilité)} — \si{Ps. phol.} Partie de la sensibilité
proprioceptive* qui correspond aux attitudes ou positions du corps. Cf
{\it Précis}, Ph. I, p. 6 {\bf 8.}

\ib{Potentialité} — \si{Méta.} Puissance$^2$ ; possibilité d’être ou de
n'être pas telle chose : « La potentialité fait apparaître la dimension du
futur (Sartre).

\ib{Potentiel} — \si{Méta.} {\bf 1.} (Syn. : {\it virtuel} ; etc. : {\it actuel}$^2$). Qui existe en puissance$^2$ : « Le temps appartient à ce type de réalités potentielles... » (Guitton).

— \si{Phys.} {\bf 2.} {\it Énergie potentielle} : voir {\it Énergie}*.

\ib{Pour-soi} — \si{Méta.} {\bf 1.} {\it Chez Hegel} : l'être, en tant que,
par la conscience, il s’oppose à l’objet et rentre en soi. —  {\bf 2.}
{\it Lato.} La conscience$^1$ en gén. : « Le pour soi ou la conscience :
telle est la synthèse à laquelle nous aspirons » (Hamelin) ; « Le pour-soi,
c’est l’en-soi se perdant comme en-soi pour se fonder comme conscience
» (Sartre).
% 144

\ib{Pouvoir} — \si{Phys.} {\bf 1.} Propriété physique, force$^3$ : « Pouvoir
absorbant » ; « Pouvoir inducteur ». — \si{Psycho.} et \si{Mor.} {\bf 2.}
Faculté morale : « Le pouvoir de la volonté ». {\it En notre pouvoir} :
expression d'origine stoïcienne pour désigner ce qui dépend de notre
volonté : « Il n’y a rien qui soit entièrement en notre pouvoir que nos
pensées » (Descartes, {\it Méth.}, III). — {\bf 3.} Puissance$^5$, autorité :
« Et sur lui la raison a repris son pouvoir » (Corneille) ; « Le pouvoir de
l'imagination est sans borne » (Condillac). — \si{Soc.} et \si{Pol.}
{\bf 4.} Corps constitué qui, dans une société, détient l'autorité : « Il y a
dans chaque État trois sortes de pouvoirs : la puissance législatrice, la
puissance exécutrice des choses qui dépendent du droit des gens, et la
puissance exécutrice de celles qui dépendent du droit civil » (Montesquieu,
{\it Lois}, XI, 6) ; « On n’a jamais vu encore de pouvoir sans flatteurs
» (Alain).

\ib{Pragmatique} — \si{Hist.} {\it Chez Kant} (opp. {\it pratique}$^2$) : qui
concerne l'action ulililaire, qui vise le succès ou le bien-être.

\ib{Pragmatisme} — \si{Hist.} \fsb{S. norma.} Système philosophique (de
James, Schiller, Dewey, etc.) selon lequel la vérité se définit par la «
réussite » en des sens divers de ce terme. {\it Cf.} {\it Précis}, Ph. II, p.
418; Sc., p. 419; M., p. 415-416; et {\it Textes choisis}, II, p. 28 {\bf 8.}

\ib{Pratique (adj.)} — {\bf 1.} ({\it Opp.} : {\it théorique, spéculatif}).
Qui concerne l’action$^3$ utilitaire : « On en peut trouver une [philosophie]
pratique, par laquelle... nous pourrions nous rendre comme maîtres et
possesseurs de la nature » (Descartes, {\it Méth.}, VI). — {\bf 2.}
({\it Opp.}: {\it pragmatique}*). Qui concerne l’action
% 144
{\it morale}. Spéc., {\it chez Kant} : « La Raison pratique » ; « La règle
pratique est inconditionnée, donc représentée {\it a priori} comme
proposition catégoriquement pratique » ({\it R. pr.}, I, 1, 1, § 7). Cf.
{\it Théorétique}$^2$.

\ib{Pratique (nom)} — (Sens général).  {\bf 3.} (Ctr. : {\it théorie}$^1$,
{\it spéculation}*). L'action$^3$, au sens le plus large : « La pratique
n’admet pas toujours les lenteurs de la spéculation » (Fontenelle) ; « La
pratique conduit parfois à la théorie ». — \si{Mor.} et \si{Soc.} {\bf 4.} «
Règles de la conduite individuelle et collective, système des devoirs et des
droits, rapports moraux des hommes entre eux » ({\it L.} Lévy-Bruhl). —
\si{Vulg.} {\bf 5.} Observance ou exercice habituel : « La pratique des
règles morales, d’une méthode, d’une langue, des affaires, »

\ib{Précarité} — \si{Mor.} Caractère attribué par Eug. Dupréel aux valeurs
morales et qui fait : 4° qu'il n’y a de valeur que pour un sujet ; 2° que ces
valeurs sont sans cesse menacées par des actes qui les nient.

\ib{Précision} — \si{Épist.} {\bf 1.} S’est dit autref. pour
{\it abstraction}$^1$ : « La Précision est l’action que fait notre
esprit en séparant des choses inséparables » (Bossuet). — {\bf 2.}
{\it Auj.}, qualité de ce qui est Précis (ctr. : {\it vague}),
{\it i. e.} nettement déterminé$^1$ : « Les mesures ont atteint une Précision
extraordinaire en électromagnétisme et en optique » (Langevin) ; « La
Précision d'une définition » $->$ {\it Dist.} 1° {\it exactitude} qui exclut
toute approximation; la Précision ne requiert qu’une approximation aussi
rigoureuse que possible; — 2° vérité ou certitude$^2$ : « La  Précision et la
certitude sont deux qualités en elles-mêmes fort différentes » (Comte,
{\it Cours}, II).

\ib{Pré-conscient} — \si{Ps. an.} {\it Chez Freud} : partie de l'inconscient
qui est « capable de devenir consciente ».

\ib{Prédestination} — \si{Théol.} Décret divin qui fait que chaque individu
est destiné de toute éternité à être
% 145
sauvé ou damné : « Il y a en lui [Dieu] des raisons de la prédestination des
élus » (Malebranche, {\it Entr.}, IX, 12) ; « Il y a une question à l'égard
de la prédestination à la vie éternelle, savoir si cette destination est
absolue ou respective » (Leibniz, {\it Théod.}, I, 81).

\ib{Prédicat} — [L. {\it prædicare}, attribuer] — \si{Log.} \si{form.} Syn.
d'{\it attribut}$^1$ : « Dans une proposition vraie, la notion du prédicat
est toujours contenue dans le sujet » (Leibniz). Voir
{\it Quantification}$^2$.

\ib{Prédicatif (Jugement)} — \si{Log.} \si{form.} (Syn. : {\it jug. de
prédication}). Celui qui affirme ou nie un prédicat* d’un sujet$^2$ : « Toute
prédication véritable a qq. fondement dans la nature des choses » (Leibniz,
{\it Disc. méta.}, 8). Voir {\it Inhérence}$^2$.

\ib{Préférence} — \si{Mor.} {\bf 1.} {\it Chez Scheler} : acte émotionnel$^1$
et intentionnel, supérieur au {\it sentiment pur}, mais inférieur à l'{\it
amour} et par lequel s'établit une hiérarchie entre les valeurs. — {\bf 2.}
{\it Lato.} « La préférence est l'acte même de l'évaluation : elle est
l’attribution de la valeur, l’opération par laquelle se constitue cet ordre
hiérarchique qui montre la valeur à l’œuvre » (Lavelle).

\ib{Préformation} — \si{Biol.} \fsb{S. norma.} (Syn. : {\it emboîtement des
germes}. Opp. : {\it épigénèse}). Théorie (auj. abandonnée) selon laquelle :
1° tous les organes de l'être vivant sont {\it préformés} dans l'embryon; 2°
tous les êtres d’une lignée sont {\it préformés} dans l'œuf des premiers
géniteurs, de sorte que « chaque semence contient toute l'espèce qu’elle peut
conserver » (Malebranche, {\it Entr.}, X, 3).

\ib{Prégnant} — \si{Vulg.} Significatif, expressif. {\it D'où} : \si{Psycho.}
{\it Dans la Gestalttheorie} :
% 145
« loi de prégnance », prédominance d’une forme$^4$ privilégiée, plus stable
et plus fréquente parmi toutes les autres possibles.

\ib{Préjugé} — \si{Crit.} Opinion$^3$ admise sans jugement$^1$ explicite : «
Les préjugés ne se détruisent pas en les heurtant de front » (D’Alembert) ; «
Préjugé est synonyme de jugement précipité » (Destutt).

\ib{Prélèvement} — \si{Épist.} {\it Chez Lalande} « méthode des prélèvements
successifs », celle qui, dans les sciences expérimentales, consiste « à
décomposer idéellement les faits dont on recherche la cause, de façon à
isoler des éléments entre lesquels il y ait identité ou du moins équivalence
quantitative ».

\ib{Prélogique} — \si{Soc.} Qualificatif attribué par {\it L.} Lévy-Brubhl,
dans ses premiers ouvrages, à la mentalité primitive$^2$, parce qu'elle « ne
s’astreint pas avant tout, comme la nôtre, à s'abstenir de la contradiction
». Cf. {\it Participation}$^3$.

\ib{Premier} — Qui n’est précédé par rien : 1. dans l’ordre chronologique
(syn. : {\it primitif}$^1$) : « Ce qui est premier dans l’ordre de la
psychologie, c’est le syncrétisme$^2$ » ; — {\bf 2.} \si{Log.} selon la
relation de principe$^1$ à conséquence : « Les principes premiers de la
démonstration mathématique sont les axiomes$^3$ ; » — {\bf 3.} \si{Crit.} eu
égard à la {\it valeur} de nos connaissances et de leurs fondements : {\it
principes premiers de la raison, notions ou vérilés premières}, ceux qui sont
évidents par eux-mêmes et qui constituent la base de toutes nos
connaissances : « Ce qu'ils appellent le premier principe de la
connaissance : il est impossible que la même chose soit et ne soit pas
» (Port-Royal, IV, 7) ; —
% 146
{\bf 4.} \si{Méta.} dans l'ordre ontologique : {\it cause première}, celle
qui se suffit à elle-même et qui a en elle sa raison d’être (({\it opp.} :
{\it cause seconde}, celle qui est l’effet d’une autre cause). —  {\bf 5.}
{\it Philosophie première} : voir {\it Philosophie}$^3$. — {\bf 6.} {\it
Qualités premières} : voir {\it Qualité}$^2$. — {\bf 7.} {\it Matière
première} : voir {\it Matière}. — {\bf 8.} \si{Mor.}, \si{Esth.} Fondamental
ou supérieur dans l’ordre de la valeur : « Le premier mérite auprès des
hommes, c’est de leur être utile » (D’Alembert) ; « Le premier de tous les
biens est la liberté» (Rousseau). Cf. {\it Primat}*.

\ib{Prémisses} — \si{Log.} \si{form.} Dans un syllogisme les deux
propositions principes$^1$ : majeure* et mineure*.

\ib{Prémonition} — \si{Psycho.} Pensée, rève, etc., qui semble nous annoncer
l'avenir.

\ib{Prémotion physique} — \si{Théol.} Action par laquelle, selon certains
théologiens, Dieu agirait directement sur la volonté humaine tout en la
laissant libre.

\ib{Préoccupation} — [Trad. all. {\it Besorgen}] — \si{Méta.} {\it Chez
Heidegger} : caractère fondamental du {\it Dasein}$^2$, qui résulte du fait
qu'il est lié au monde.

\ib{Préperception} — \si{Psycho.} Représentation anticipée d’un objet : «
Nulle part il n'y a perception sans préperception, {\it i. e.} sans
conscience préalable d’un schéma intuitif. » (Le Roy).

\ib{Pré-réflexif} — Voir {\it Cogito}$^3$.

\ib{Prescience} — \si{Théol.} Attribut de Dieu qui lui permet de connaître
l’avenir ou plutôt de tout voir dans « un éternel présent ».

\ib{Présence} — \si{Hist.} {\bf 1.} {\it Chez Plotin} : ce
terme s'applique à l'Un lorsque
% 146
l’âme s’unit à lui dans l'extase : « Tant que dure cette présence, aucune
distinction n’est possible... La présence est meilleure que la science »
({\it Ennéades}, VI). — {\bf 2.} Terme fréquent dans le lang. philosophique
contemporain : « La présence totale de l’être est déjà impliquée dans la
simple expérience que le moi fait de sa propre existence » (Lavelle) ; « Ce
sentiment de présence qui est la définition même de la {\it réalité
religieuse} » (Brunschvicg).

\ib{Présent} — Se dit de ce qui est immédiatement saisi par l'esprit : «
J'appelle claire la connaissance qui est présente et manifeste à un esprit
attentif » (Descartes, {\it Princ.}, I, 45).

\ib{Presque-néant} — \si{Hist.} {\bf 1.} Terme employé par Leibniz
({\it Théod.}, I, 19) pour réduire le rôle du mal* dans le monde : « La
proportion de la partie de l'univers que nous connaïissons se perdant
presque dans le néant au prix de ce qui nous est inconnu... il se peut que
tous les maux ne soient qu’un presque-néant en comparaison des biens ». —
{\bf 2.} En un sens très différent, V. Jankélévitch a nommé {\it presque
rien} le « passage du rien à l’être » et le « passage de l'être au rien
» (l'événement, la mort, l'instant, etc.) : « Le presquerien correspond à
une expérience$^1$ concrète » ({\it Bull.}, 1954, p. 66).

\ib{Préternaturel} — Voir {\it Surnaturel}*.

\ib{Preuve} — \si{Épist.} Ce qui amène notre esprit à reconnaître la vérité
d’une proposition : on prouve soit par {\it démonstration}$^1$ ({\it p. e.}
en \si{Math.}) soit par vérification* ({\it p. e.} en \si{Phys.}) : « Les
preuves ne convainquent que l'esprit$^7$ » (Pascal, 252) ; « Une preuve est
un fait purement intellectuel ou un ensemble de faits purement
% 147
intellectuels, qui est condition suffisante d’un autre fait intellectuel
» (Goblot).

\ib{Primaire} — \si{Psycho.} {\bf 1.} {\it Autref.}, « état primaire », la
sensation* comme première présentation à l'esprit (opp. à l’image$^3$ ou
état {\it secondaire}). — \si{Méta.} {\bf 2.} Voir {\it Qualité}$^2$.

\ib{Primarité} — \si{Car.} ({\it Opp.} : {\it secondarité}*). Trait de
certains caractères$^3$ chez lesquels l'effet des représentations est
immédiat et sans retentissement*.

\ib{Primat, Primauté} — \fsb{S. norma.} \si{Mor.} \si{Esth.} Caractère de ce
qui est premier$^8$, fondamental dans l’ordre de la valeur : « Le primat de
la raison pratique » (Kant), « Primauté du spirituel » (Maritain).

\ib{Primitif} — Syn. de premier (v. ce mot) en ses divers sens : {\bf 1.}
(Sens chronologique). « Les temps primitifs »; « L’axiome qui voudrait que
le primitif fût toujours le fondamental » (Bachelard) ; — {\bf 2} et
{\bf 3.} \si{Log.} et \si{Crit.} « Toute vérité est ou primitive ou
dérivée : les vérités primitives sont celles dont on ne peut rendre raison,
et telles sont soit les vérités identiques$^4$, soit les immédiates$^2$
» (Leibniz) ; — {\bf 4.} \si{Méta.} À la fois fondamental et primitif au
sens 1 : « Les faits primitifs du sens intime » (Biran) ; « Le fait [de
l'effort] est bien {\it primitif} puisque nous ne pouvons en admettre aucun
autre avant lui dans l’ordre de la connaissance » (id.).

— {\bf 5.} \si{Soc.} Un système social, religieux, etc, est dit
{\it primitif} : 1° quand il « se rencontre dans des sociétés dont
l’organisation n'est dépassée par aucune autre en simplicité » ; 2° quand il
est « possible de l'expliquer sans faire intervenir aucun élément emprunté à
un [système] antérieur. Dans le même sens, nous dirons de ces sociétés
qu’elles sont {\it primitives} et nous appellerons {\it primitif} l'homme de
ces sociétés » (Durkheim) ; « La mentalité primitive » (L. Lévy-Bruhl).

\ib{Principe} — Ce dont les autres choses découlent, ou ce qui leur sert de
norme* directrice : {\bf A)} \si{Log.} {\it Dans l'ordre logique} : {\bf 1.}
dans une déduction*, proposition d’où l’on tire d’autres propositions, dites
{\it conséquences}, qui en résultent nécessairement$^\text{1b}$ : « Ceux qui
sont accoutumés... à raisonner par principes » (Pascal, 3) ; « Les principes
de la géométrie » ; — {\bf 2.} {\it Principes rationnels} ou {\it directeurs
de la connaissance} : axiomes$^1$ purement formels$^3$ qui règlent
l'exercice de la pensée logique (cf. {\it Identité*, Contradiction*.
Contrariété*, Causalité*, Milieu$^2$}) ; — {\bf B)} \si{Épist.} {\it En
sciences expérimentales} : {\bf 3.} proposition très générale$^3$ dont les
lois déjà découvertes peuvent être considérées comme les conséquences : «
Principe de la conservation de l'énergie »; « Principe de relativité »; «
Quand une loi$^5$ a reçu une confirmation suffisante de l'expérience, on
peut ériger en principe » (Poincaré) ; — {\bf 4.} proposition fondamentale :
« Principes de biologie, de psychologie, etc. » (Spencer) ; — {\bf C)}
\si{Méta.} {\it Dans l’ordre ontologique} : {\bf 5.} ce qui est source
d'existence ou d’action : « J’ai tâché de trouver les principes ou
premières$^4$ causes de ce qui est » (Descartes, {\it Méth.}, VI) ; « Le
principe vital » ; « Le secret principe de nos actions [l'âme] » (Bossuet) ;
« Les manichéens* enseignaient deux principes » (id.) ; — {\bf 6.} {\it
d'où} : ce qui fait agir, source, cause, mobile : « Nous avons un autre
principe d'erreur : les maladies » (Pascal, 82) ; « Le travail est le
principe de toute richesse » (Vauban) ; « Il y a cette différence entre la
nature du gouvernement et son principe, que sa nature est ce qui le fait
être tel, et son principe ce qui le fait agir [{\it p. e.} l'{\it honneur}
dans la monarchie, la {\it vertu}$^3$ dans la démocratie] »
% 148
(Montesquieu, {\it Lois}, III, 1) ; — {\bf 7.} élément constitutif ou
essentiel : « Les proportions des principes qui entrent dans la composition
du sucre » (Lavoisier) ; « Les principes nutritifs »; — {\bf D)} \si{Esth.}
et \si{Mor.}  {\bf 8.} Norme fondamentale, règle : « Les principes de l’art,
de la morale »; « Une croyance ne devient ppt morale que du jour où elle
résiste à toutes les raisons, où elle est devenue un principe » (Rauh) ; «
Un homme sans principes ».

\ib{Privatif} — \si{Log.} {\bf 1.} {\it Terme privatif} : celui qui exprime
l'absence d’une qualité ({\it p. e. inobservable, aveugle}). — \si{Méta.}
{\bf 2.} Négatif$^1$, qui implique un manque d’être : « La nature privative
du mal » (Leibniz, {\it Théod.}, préf.).

\ib{Probabilisme} — \si{Hist.} À. {\bf 1.} Doctrine selon laquelle il n’y a
que des opinions$^1$ plus ou moins probables$^2$, non des propositions
certaines$^2$. — {\bf 2.} {\it Probabilisme scientifique} : auj. doctrine
selon laquelle les lois scientifiques, ayant un caractère statistique$^2$,
n’ont, en ce qui regarde les faits singuliers, qu'une signification
probabilitaire (cf. {\it Précis}, Ph. II, p. 146; Sc. et M., p. 262).

\ib{Probabilité} — \si{Épist.} {\bf 1.} \fsb{S. subje.} Caractère de ce qui
nous parait vraisemblable, de ce qui nous semble devoir se réaliser de
préférence à d’autres possibles ou avoir le plus de chances d’être vrai,
sans cependant qu’on puisse le prouver; en ce sens, la probabilité
caractérise l’{\it opinion}$^1$ : « La probabilité, comme toute autre
modalité de la pensée, est un caractère essentiellement subjectif de nos
jugements » (Couturat). — {\bf 2.} \fsb{S. objec.} (Sens mathématique). « La
probabilité est le rapport du nombre des
% 148
cas favorables au nombre total des événements » (Borel). {\it Calcul des
probabilités} : règles à l'aide desquelles on calcule la probabilité$^2$
d’un événement futur. {\it Lois de probabilité} : les lois statistiques$^2$
(cf. {\it Probabilisme}$^2$) : « La nouvelle Physique ne nous fournit que
des lois de probabilité » ({\it L.} de Broglie).

\ib{Probable} — {\it Autref.}, {\bf 1.} digne d'être approuvé : « La
doctrine des opinions probables » (Pascal, {\it Prov.}, 5), celles qui,
selon les casuistes, méritent d’être suivies sans cependant être certaines.

— {\it Auj.} {\bf 2.} \fsb{S. subje.} Qui présente de la probabilité au sens
1 ; qui a une apparence de vérité : « Les actions de la vie ne souffrant
aucun délai,... lorsqu'il n’est pas en notre pouvoir de discerner les plus
vraies opinions, nous devons suivre les plus probables » (Descartes,
{\it Méth.}, III). —  {\bf 3.} \fsb{S. objec.} Qui présente une certaine
probabilité au sens 2 : « L'erreur probable, »

\ib{Problématique (Jugement)} — \si{Crit.} {\it Chez Kant} ({\it opp.} :
{\it assertorique}* et ; {\it apodictique}*) : celui qui exprime une simple
possibilité$^2$.

\ib{Problème} — Question à résoudre, en {\it gén.} : « Les problèmes
scientifiques ». « Les problèmes politiques ». $->$ G. Marcel a dist. le {\it
problème du mystère}$^3$ : « Un problème est qqc. que je trouve tout entier
devant moi, mais que je puis par là-même cerner et résoudre, au lieu qu’un
mystère$^3$ [{\it v. ce mot}] est qqc. en quoi je suis moi-même engagé. »

\ib{Procession} — \si{Hist.} {\bf 1.} {\it Chez Plotin} : progrès$^1$ selon
lequel une hypostase$^1$ naît d’une autre : « Les hommes de la fin de
l'antiquité et du moyen âge pensent les choses sous la catégorie
% 149
de procession, comme ceux du {\footnotesize XIX}$^\text{e}$ et du
{\footnotesize XX}$^\text{e}$ sous la catégorie d'évolution » (Bréhier). —
{\bf 2.} {\it Dans la théol. chrétienne} : l'Esprit Saint « procède » du
Père et du Fils, auxquels il est consubstantiel.

\ib{Prochain} — ({\it Adj.}). {\bf 1.} \si{Log.} \si{form.} {\it Genre
prochain} : le genre$^1$ immédiatement supérieur en extension$^3$ à
l'espèce$^2$ considérée. — {\bf 2.} Ébist. {\it Cause prochaine} : celle qui
précède immédiatement l'effet. — {\bf 3.} \si{Théol.} {\it Pouvoir
prochain} : pouvoir d’agir selon la volonté de Dieu, avec l’assistance de la
grâce$^2$ (cf. Pascal, {\it Prov.}, I). — (Nom). {\bf 4.} {\it Le
prochain} : tous nos semblables.


\ib{Profil psychologique} — \si{Ps. métr.} Graphique figurant les diverses
aptitudes d’un sujet. Cf. {\it Précis}, Ph. IT, p. 226 ; Sc. et M., p. 335.

\ib{Profit} — \si{Éc. pol.} Bénéfice propre de l'entrepreneur ou du
commerçant, distinct de la rémunération du travail de direction.

\ib{Profond, Profondeur} — \si{Psycho.} Ces termes, très usités auj., sont
extrémement équivoques. Ils peuvent désigner : {\bf 1.} la profondeur {\it
vers le bas}, {\it i. e.} l’infra-conscient et l'illogique : « L’absurde,
que l’on baptise profondeur » (Jaspers). {\it Psychologie des profondeurs}
(trad. all. {\it Tiefenpsychologie}) : celle du subconscient ou la
psychanalyse*. {\it Chez Bergson} : « moi profond » ou « moi fondamental
» ({\it D. I.}, 11), encore appelé « moi d’en bas » ({\it D. I.}, III),
celui de la durée$^2$ pure, « confus, infiniment mobile, inexprimable » et
caractérisé par « une absurdité fondamentale » (opp. {\it moi superficiel},
tourné vers l’action pratique$^1$) ; — {\bf 2.} la profondeur {\it vers le
haut} : « La profondeur est le terme de la réflexion. Quiconque a l'esprit
véritablement
% 149
profond doit avoir la force de fixer sa pensée fugitive » (Vauvenargues).

\ib{Progrès} — \fsb{S. posit.} {\bf 1.} Développement (sans jugement de
valeur) : « Les progrès de l'alcoolisme, de la criminalité » ; « [La
dynamique sociale$^4$] constitue la théorie positive du {\it progrès} [ou «
développement »] social qui, en écartant toute vaine pensée de
perfectibilité absolue et illimitée... » (Comte, {\it Cours}, 48$^\text{e}$
leçon). — \fsb{S. norma.} {\bf 2.} Transformation graduelle {\it dans le
sens d'un mieux} : « Les progrès de l'esprit humain » (Condorcet) ; « Le
progrès de la conscience » (Brunschvicg). Le Progrès : mouvement général de
la civilisation vers le mieux : « L'idée de progrès s’est désagrégée : on ne
considère plus qu'il y ait une liaison nécessaire entre le progrès
intellectuel et le progrès technique d'une part, le progrès politique ou le
progrès moral de l’autre » (Hubert).

\ib{Projection} — \si{Ps. an.} Processus par lequel « le sujet se décharge
de ses propres mouvements affectifs en les attribuant à autrui » (Baudouin).

\ib{Pro-jet} — [Trad. all. {\it Entwurf}] — \si{Méta.} {\it Chez
Heidegger} : propriété du {\it Dasein}$^2$ d’être sans cesse jeté-en-avant
de lui-même par la préoccupation*.

\ib{Prolégomènes} — Préliminaires, introduction : {\it p. e.} Kant, {\it
Prolégomènes à toute métaphysique future}.

\ib{Propédeutique} — Étude préparatoire à une science : « La logique, comme
propédeutique, ne forme qu'une sorte de vestibule des sciences » (Kant,
{\it R. pure}, préf. 2$^\text{e}$ éd.).

\ib{Proposition} — \si{Log.} Énoncé verbal d’un jugement$^2$. Cf.
{\it Assertion}* et {\it Lexis}*. — Voir aussi {\it Fonction}$^1$.

\ib{Propre} — \si{Log.} Qui appartient à
l’objet considéré et à lui seul : « La
% 150
définition$^3$ doit être propre » ({\it i. e.} convenir au seul défini$^2$).

\ib{Propriété} — \si{Épist.} {\bf 1.} Caractère$^2$ qui appartient à un être
(opp. : {\it Faculté}$^1$). {\it D'où} : caractère$^1$ distinctif : « Les
qualités qui sont tellement propres à une chose qu'elles ne sauraient
convenir à d’autres se nomment propriétés : être terminé par trois côtés est
une {\it propriété} du triangle » (Condillac).

— Éc, pol. et \si{Jur.} {\bf 2.} Droit$^4$ de posséder : « La propriété est
le droit de jouir et de disposer des choses de la manière la plus absolue
pourvu qu’on n’en fasse pas un usage prohibé par les lois ou les règlements
» ({\it C. C.}, 544). $->$ {\it Dist.} le simple fait de la possession.

\ib{Proprioceptive (Sensibilité)} — \si{Ps. phol.}Celle qui nous renseigne
sur l’activité propre de notre corps (sensations kinesthésiques* et
posturales*).

\ib{Protocole} — \si{Épist.} {\it Chez les logisticiens} (opp. : {\it
Tautologie}$^2$) : énoncé formulant une assertion expérimentale vérifiable.

\ib{Protopathique} — \si{Ps. phol.} (Opp. {\it épicritique}*). Se dit de la
sensibilité tactile profonde, qui n’apporte que des indications vagues, mais
suscite de fortes réactions affectives.

\ib{Protreptique} — \si{Hist.} Genre littéraire ayant pour objet la
consolation dans la douleur ou l’exhortation à la vertu : « Aristote a écrit
un {\it Protreptique} ».

\ib{Proversion} — \si{Mor.} Mouvement qui nous pousse « à tourner le dos au
passé pour nous porter vers l'avenir encore indéterminé en vue de le marquer
au sceau de l'idéal » (Le Senne) : « La morale est proversive ».
%150

\ib{Providence} — \si{Méta.} et \si{Théol.} Action que Dieu exerce sur le
monde : 1° par l'établissement de lois$^3$ fixes (providence générale) ; 2°
par des interventions particulières (providence particulière, miracles).

\ib{Providentialisme} — \si{Méta.} \fsb{S. norma.} Doctrine qui consiste à
tout expliquer dans l’univers par l'intervention de la Providence*.

\ib{Prudence} — \si{Mor.} {\bf 1.} (Syn. : {\it sagesse}$^2$) {\it Autref.},
une des vertus cardinales*, consistant dans « la pénétration et le
discernement du vrai » (Cicéron, {\it Off.}, I, 5). — {\bf 2.} {\it Auj.},
circonspection.

\ib{Pseudomnésie} — \si{Psycho.} Erreur de la mémoire qui consiste à croire
reconnaître qqc. qu’on n'a pas déjà perçu ou inversement à prendre pour
nouveau ce qu’on à déjà vu. $->$ {\it Dist.} {\it paramnésie}*.

\ib{Psittacisme} — [L. {\it psittacus}, perroquet] — Pensée verbale où l’on
« raisonne en paroles sans avoir les objets mêmes dans l’esprit », où l’on «
récite sur la foi d'autrui » (Leibniz, {\it N. E.}, II, 21, 31).

\ib{Psychanalyse} — \si{Épist.} Méthode thérapeutique, puis système
psychologique, inaugurés par Freud, continués avec des variantes par Adler,
Jung, etc. (voir {\it Précis}, Ph. I, p. 176 ; Sc. et M., p. 327) et qui
consiste en une interprétation des rêves, propos spontanés, actes manqués*
d’un sujet en vue d’explorer son inconscient et {\it spéc.} de déceler les
complexes$^3$ psychiques qui causent chez lui des troubles mentaux ou
physiques. $->$ Le sens du terme est qqfs. élargi jusqu’à désigner la
psychologie* clinique tout entière. Cf. {\it Refoulement}* et
{\it Transfert}*.

\ib{Psychasthénie} — \si{Ps. path.} Nom donné par Janet à l’ensemble des
% 151
névroses* caractérisées par les obsessions*, doutes$^2$, phobies*,
sentiments d’incomplétude*, l’abaissement de la tension* psychologique et
l’affaiblissement de la « fonction du réel$^3$ ». $->$ Janet écrit {\it
psychasténie}.

\ib{Psychè} — \si{Ps. an.} « Ensemble de tous les processus psychiques
conscients et inconscients » (Jung).

\ib{Psychiatrie} — [G. {\it psychè}, âme, et {\it iatreia}, médecine] —
\si{{\it Méd.}} Partie de la médecine qui consiste dans l'étude et la
thérapeutique des maladies mentales.

\ib{Psychique} — \si{Psycho.} {\bf 1.} (Syn. : mental). Qui concerne
l'esprit$^1$, la pensée$^1$ : « La Psychologie est la science des faits
psychiques » —  {\bf 2.} Chez certains, se dit {\it spéc.} des phénomènes
parapsychiques*.

\ib{Psychodiagnostic} — \si{Psycho.} Méthode d'exploration de la
personnalité fondée sur l'interprétation du test de Rorschach (test des
taches d’encre).

\ib{Psycho-analyse} — Syn. : {\it psychanalyse}*.

\ib{Psychodrame} — \si{Ps. path.} Improvisation d'actions dramatiques, sur
un thème donné, par un groupe de sujets pour les guérir de troubles
psychiques analogues. Cf. {\it Soeiométrie}*.

\ib{Psycholepsie} — \si{Ps. path.} Chute de tension* psychologique (Janet).

\ib{Psychologie} — [G. {\it psychè}, âme, et {\it logos}] — \si{Épist.}
{\bf 1.} Science positive de la vie psychique et de la conduite*. {\it
Psychologie de conscience} celle qui prend pour objet les faits de
conscience$^1$ et fait surtout appel à l’introspection*. {\it Psycho. de
comportement} ou {\it de réaction} (syn. : {\it behaviourisme}$^1$) : celle
qui étudie le comportement*,
% 151
les réactions$^2$ des êtres vivants. {\it Psycho. clinique} : celle qui
repose sur « l'investigation systématique$^1$ et aussi complète que possible
des cas individuels » (Lagache). {\it Psycho. expérimentale} celle qui
utilise les techniques expérimentales (méthodes de laboratoire, tests*,
etc.). {\it Psycho. objective} : celle qui, sans rejeter l’introspection,
fait surtout appel à l'observation extérieure (qqfs. syn. de psycho. de
réaction au sens étroit, avec rejet de l’introspection : {\it p. e.}
Bechterev). {\it Psycho. pathologique} : cf. {\it Pathologique}$^3$.

— \si{Méta.} {\bf 2.} {\it Psychologie rationnelle} (ou {\it ontologique}) :
étude métaphysique de l'âme$^2$ en tant que réalité substantielle.

\ib{Psychologique} — {\bf 1.} Qui concerne la psychologie : « Les méthodes,
les théories psychologiques ». — {\bf 2.} Souvent, mais imppt, syn. de {\it
psychique}$^1$ : « Les faits psychologiques ».

\ib{Psychologisme} — \fsb{S. norma.} Tendance à faire prédominer le point de
vue psychologique$^1$, soit sur le point de vue logique ou critique, soit
sur le point de vue sociologique : « Le psychologisme de Tarde » (cf.
{\it Précis}, Ph. II, p. 192; Se. et M., p. 192).

\ib{Psychométrie} — \si{Épist.} Étude quantitative des faits psychiques$^1$,
au point de vue de leur intensité*, de leur durée$^1$, etc.

\ib{Psychopathie} — \si{Ps. path.} État psychique morbide, maladie mentale.

\ib{Psycho-physiologie} — \si{Épist.} Étude
des rapports entre les faits psychiques et les faits physiologiques.

\ib{Psychophysique} — \si{Épist.} {\bf 1.} Étude expérimentale et
quantitative des rapports entre l’excitation* et la sensation$^1$ (voir {\it
Fechner}*). — {\bf 2.}
% 152
{\it Lato.}, syn. de psycho-physiologie.

\ib{Psychose} — \si{Ps. path.} Maladie mentale
avec trouble des fonctions intellectuelles. $->$ Dist. {\it névrose}*.

\ib{Psychosomatique} — Qui concerne à la fois l'esprit et le corps. {\it
Médecine psychosomatique} : celle qui se fonde sur l’union intime du
psychique et du corporel.

\ib{Psychotechnique} — \si{Techn.} Étude scientifique, pour des buts
pratiques (orientation professionnelle, organisation du travail, etc.), du
comportement de l'individu devant une tâche à accomplir.

\ib{Psychothérapie} — \si{{\it Méd.}} « Médecine psychologique » (Janet),
traitement des maladies par des moyens psylogiques (suggestion, isolement,
confiance, etc). $->$ Dist. {\it psychiatrie}* où l'esprit est l’objet du
traitement, tandis qu'ici il en est le {\it moyen}.

\ib{Public} — {\bf 1.} (Adj.) Qui concerne l’ensemble des citoyens.
{\it Spéc.}, \si{Jur.} {\it Droit public} (opp. : {\it droit privé}), celui
qui concerne l'État et ses rapports avec les citoyens (cf. {\it Droit}$^3$)
— {\bf 2.} (Nom) \si{Soc.} {\it Le public} : groupe diffus ayant pour base
l'opinion$^2$ : « L'opinion$^2$ est l'essence d’un type de groupement social
original, qui ne peut se comprendre que par elle : le public » (Stœtzel). —
{\bf 3.} Se dit qqfs d'{\it un} public particulier : « Le public du cinéma,
des courses ».

\ib{Puérilisme} — \si{Ps. path.} Retour aux attitudes extérieures et au
langage de l'enfant (minauderies, emploi des diminutifs, etc.), que l’on
constate dans les tumeurs du lobe frontal, la démence sénile, etc.

\ib{Puissance} — \si{Vulg.} {\bf 1.} Possibilité,
faculté : « Peut-être qu’il y a en moi
% 152
qq. faculté ou puissance propre à produire ces idées » (Descartes,
{\it Méd.}, III) ; « Cet état [de l’homme] qui tient le milieu entre deux
extrêmes, se trouve en toutes nos puissances » (Pascal, 72) ; « Les
puissances trompeuses » [sens, passions, imagination] (id., 83).

— \si{Méta.} {\bf 2.} {\it Chez Aristote} (opp. : {\it Acte}$^2$) : l'être à
l’état virtuel*, en voie de devenir. {\it En puissance}, virtuellement : «
Peut-être que toutes les perfections que j'attribue à la nature d'un Dieu
sont en moi en puissance » (Descartes, {\it Méd.}, III), — {\bf 3.} Pouvoir
d'agir, causalité elficace : « La puissance de Dieu »: « Que si l’on vient à
considérer l’idée que l'on a de cause$^1$ ou de puissance d'agir, on ne peut
douter que cette idée ne représente qqe. de divin » (Malebranche, R. V. VI,
2, 3) ; « Rien n'est plus sacré que la puissance » (id., {\it Entr.}, VII,
14).

— \si{Soc.} et \si{Pol.} {\bf 4.} Pouvoir$^4$ politique, souveraineté : « Il
y a dans chaque nation un esprit général sur lequel la puissance même est
fondée » (Montesquieu) ; « Quand on a la puissance, on croit tout possible
» (Condillac). — {\bf 5.} D'où : {\it Ext.} Autorité, domination : « La
puissance de la volonté sur les passions »; « La puissance de l'argent. »

\ib{Pulsion} — [Trad. all. {\it Trieb}] — \si{Ps. an.} Instinct$^3$ (au sens
freudien) en tant qu'il pousse à agir. Cf {\it Textes}, I, p. 217, n. 1.

\ib{Pur} — {\bf 1.} Sans mélange d’un élément étranger. {\it Plaisir pur}
(Épicure, Bentham) : celui qui n’est pas mêlé de peine ou de besoin. —
{\bf 2.} Sans mélange d’éléments empiriques ou sensibles : « L’entendement
ou l’esprit pur » (Malebranche, R. V., III), {\it i. e.} « l'esprit
considéré en lui-même et sans aucun rapport au corps ».
% 153
{\it Quantité pure} : le nombre, abstraction faite de toute grandeur
concrète. {\it Mathématiques pures} : celles qui ont pour objet la quantité
pure, arithmologie*, Spéc., {\it chez Kant} : « Je nomme pures, au sens
transcendantal, toutes les représentations dans lesquelles il ne se trouve
rien qui appartienne à l'expérience sensible [{\it Empfindung}] »
({\it R. pure}, Esth., § 1) ; {\it d’où} : « raison pure », «intuitions
pures » de l'espace et du temps, « concepts purs de l’entendement »
(= catégories*). — {\bf 3.} {\it Pur amour} : voir {\it Amour}$^1$.

— Mor {\bf 4.} (Ctr. : {\it impur}). Sans souillure : « Ames pures et
innocentes » (Bossuet)) ; « Tout est pur à ceux qui sont purs » (Massillon,
d’après saint Paul).

\ib{Pyrrhonisme} — \si{Hist.} \fsb{S. norma.} {\bf 1.} Doctrine de Pyrrhon.
— {\it Ext.} {\bf 2.} Scepticisme* radical : « Une idée de la vérité,
invincible à tout le pyrrhonisme » (Pascal, 395). D'où : « les pyrrhoniens
», les sceptiques.

\ib{Pythagorisme} — \si{Hist.} \fsb{S. norma.} {\bf 1.} Doctrine de
Pythagore. — {\it Ext.} {\bf 2.} Tendance à faire du nombre la loi suprême
des choses, idéalisme$^4$ et symbolisme d'inspiration mathématique.

	\end{itemize}
