
	\begin{itemize}[leftmargin=1cm, label=\ding{32}, itemsep=1pt]

\ib{Valeur} — \si{Vulg.} {\bf 1.} Vaillance, courage
physique (cf. « valeureux ») : « La
valeur n'attend pas le nombre des
années » (Corneille). Étendu ensuite
aux autres qualités morales : « I] ya
une valeur domestique et privée
qui n’est pas moindre que la valeur
militaire » (Rollin).

— \si{Méta.}  {\bf 2.} O. Caractère qui fait
que certaines choses sont dignes
d'estime, ou : @ ces choses elles-mêmes : « L’affirmation fondamentale de toute pensée est celle de sa
valeur » (Lagneau) ; « Ce qui est
digne d’être recherché est ce que
tout le monde appelle valeur »
(Le Senne) ; « L’Être est supérieur
aux valeurs et les fonde » (Alquié).
Jugements de valeur ({\it opp.} jug. de
réalité*) : ceux qui énoncent une
estimation, une appréciation, ce que
les choses valent par rapport à une
conscience. Moi de valeur (cf. Moi$^4$) :
« Ce moi misérable se dilate jusqu’à
se confondre en droit avec l’immensité du moi illimité... Dès lors, au
moi empirique, au moi de fait, s’oppose le moi a priori, le moi de la
valeur » (Le Senne). — Par application de ce sens général : \si{Mor.} « Nous
devons nous servir de l'expérience
et de la raison pour distinguer le
bien d'avec le mal et connaître leur
juste valeur » (Descartes, Passions,
138) ; « Les valeurs morales »; —
\si{Log.} et \si{Crit.} « Une fonction$^4$ propositionnelle est, dans chaque cas particuler, susceptible de deux valeurs,
vrai et faux, et de celles-là seulement » (Couturat) ; « Les logiques à
trois valeurs » (cf. {\it Précis}, Ph. II,
p- 25) ; « La valeur de la connaissance »; — \si{Esth.} « Une œuvre d’art
a une valeur normale, elle est belle
quand elle s’adapte à ses fonctions
% 193
psychiques et sociales... Elle a une
valeur négative ou anormale, elle
est laide quand elle manque à remplir quelqu’une de ces fonctions »
(Lalo). $->$ Bien des contresens
sont commis auj. à propos de cette
notion, comme à propos de celle de
transcendance à laquelle elle est liée
(cf. {\it Précis}, Ph. II, p. 274; M.etS.,
p- 134). Les trois principaux sont :
1° de la définir, uniquement par
Pafjectivité : {\it p. e.} « La valeur d’une
chose est sa désirabilité » (Ehrenfels) ; Scheler définit la valeur comme
un a priori (voir Apriorisme*) émotionnel et compte l’agréable et le
désagréable parmi les valeurs: or :
« L’agréable ne coïncide [même] pas
nécessairement avec l'utilité organique » (Gusdorf) ; — 2° de la définir
en fonction de l'individu : « La
valeur est ce qui est recherché en
fait par l'individu, ce que nos activités visent spontanément » (Gusdorf) ; or : « Une valeur devient
d'autant moins valeur qu’elle est
plus parfaitement individuelle »
(Lalande; cf. Synnomique*) ; —
3° de parler de « valeurs biologiques » : « La notion de valeur doit
être comprise dans son sens le plus
général... Il faut que soient satisfaits les besoins organiques de nourriture, de boisson... » (Gusdorf), ce
qui rabaisse la valeur sur le plan
animal : « L'animal aussi constitue
son univers en fonction de ses besoins. Mais, chez lui, les valeurs,
soudées à l'organisme, demeurent
brutes » (id.) ; or : « La notion de
valeur est essentiellement spirituelle » (Le Senne).

— \si{Éc. pol.}  {\bf 3.} (Valeur d'échange).
Celle qui se traduit par le prix. —
 {\bf 4.} (Valeur d'usage). « La valeur des
choses est fondée sur leur utilité ou,
ce qui revient au même, sur l'usage
% CUVILLIER, — Vocabulaire philosophique.
% 193
que nous pouvons en faire » (Condillac). —  {\bf 5.} (Valeur-travail). « La
valeur est du travail humain cristallisé » (K. Marx).

— \si{Math.}  {\bf 6.} Expression numérique d’une inconnue ou d’une variable*. {\it Ext.} \si{Log.} 1° expression
individuelle$^3$ d’une variable logique : « Une fonction$^1$ propositionnelle devient une proposition toutes
les fois qu'on y substitue aux variables des valeurs déterminées »
(Couturat) ; 2° sens donné à un mot
ou à une expression dans le lang,
ordinaire : « Connaître la valeur des
termes. »

\ib{Variable} — \si{Math.} et \si{Log.} Terme qui,
dans une fonction$^1$ mathématique
ou dans une fonction$^1$ propositionnelle (variable logique) peut prendre
différentes valeurs$^6$. Voir Sujet$^2$.

\ib{Variations concomitantes (Méthode des)} — \si{Épist.} Une des quatre
méthodes expérimentales de
J. S. Mill, qui consiste à faire varier
quantitativement un phénomène
pour voir si celui qu’on suppose én
être l’effet (ou la cause) varie corréJativement : « La méthode des variations concomitantes, qu’il faudrait
plutôt nommer la méthode des variations liées et, en un mot, la méthode des fonctions$^1$ naturelles. »
(Renouvier).

\ib{Vecteur} — \si{Math.} Segment orienté,
ou mieux : synthèse des éléments
communs à des segments orientés
équipollents$^2$. Par ext. du sens math.,
section se prend qqfs. au sens d’orientation, tendance (cf. Objectivation$^2$).

\ib{Végétative (Vie)} — \si{Biol.} ({\it Opp.} : rela
tion$^5$). Ensemble des fonctions$^2$ vitales communes aux végétaux et
aux animaux.

\ib{Velléité} — \si{Psycho.} Volition ébauchée,
qui n'aboutit pas à l'acte : « Une
% 194
volonté imparfaite ou, comme parle
l'École*, une velléité » (Bossuet).

\ib{Véracité} — Qualité du témoin ou du
témoignage qui dit vrai. Véracité
dipine, attribut qui fait que Dieu
ne peut ni se tromper ni nous tromper : « Chez Descartes, la vérité des
idées claires et distinctes repose sur
la véracité divine.

\ib{Verbalisme} — ({\it Péj.}) Tendance à se
satisfaire de mots creux au lieu
d'idées. {\it Cf.} Psittacisme*.

\ib{Verbe} — {\bf 1.} Parole : « La puissance
du verbe. » —  {\bf 2.} \si{Théol.} Le Logos*.
{\it Spéc.}, dans la théol. chrétienne, le
Fils de Dieu, deuxième personne de
la Trinité : « Le Verbe divin, en tant
que Raison universelle, renferme
dans sa substance les idées primordiales de tous les êtres » (Malebranche, {\it Entr.}, III, 2).

\ib{Véridique} — Qui a de la véracité* :
« Un récit véridique. »

\ib{Vérifier} — \si{Épist.} {\bf 1.} (En parlant du
chercheur). Contrôler la vérité$^1$ d’une
assertion ou d’une hypothèse$^3$ en
la confrontant avec les faits : « L’astronome a confiance dans les principes de sa science, mais cela ne
l'empêche pas de les vérifier et de
les contrôler par des observations
directes » (CL Bernard). —  {\bf 2.} (En
parlant des faits). Confirmer
« L'expérience a vérifié l’hypothèse ».

\ib{Vérité} — \si{Crit.} et \si{Épist.} {\bf 1.} O. Caractère de ce qui est vrai*. $->$ On
peut dist. : 1° vérité formelle$^3$ :
« C’est dans l’accord avec les lois
de l’entendement que consiste le
formel de la vérité » (Kant, {\it R. pure},
{\it Dial.}, introd., 1), et vérité malérielle$^1$ : « Humainement parlant,
définissons la vérité : ce qui est
% 194
énoncé tel qu'il est » (Voltaire) ;
« La vérité, de qq. manière qu’on la
définisse, implique l'accord du sujet$^4$
avec l’objet$^5$ » (Hamelin) ; 2° vérité
mathématique et vérité expérimentale (cf. {\it Textes choisis}, II, p. 116) ;
3° vérité absolue et vérité relative
(cf, Relativité*). —  {\bf 2.} @. Ce qui est
vrai : « Il y a un art pour faire voir
la liaison des vérités avec leur principe » (Pascal) ; « Toutes les vérités
immuables ne sont que les rapports
qui se trouvent entre les idées, dont
l'existence est nécessaire et éternelle » (Malebranche, Entr, X,
début). Vérités éternelles : les vérités
de raison, regardées comme immuables et universelles : « Ces vérités
éternelles que tout entendement
aperçoit toujours les mêmes, sont
qqe. de Dieu ou plutôt sont Dieu
même » (Bossuet).

— Méta  {\bf 3.} {\it Qqfs.}, réalité : « La
vérité de la chose [la distinction de
l’âme et du corps] » (Descartes,
\si{{\it Méd.}}, préf.) ; « On peut douter de la
vérité des choses sensibles » (id.
{\it Princ.}, I, 4). $->$ Tous ces divers
sens sont réunis dans cette phrase
de Bossuet : « De vérité en vérité,
vous pouvez aller jusqu'à Dieu,
qui est la vérité des vérités, la source
de la vérité, la vérité même, où subsistent les vérités que vous appelez
éternelles, les vérités immuables et
invariables, qui ne peuvent pas ne
pas être vérités. »

\ib{Vertu} — {\bf 1.} {\it Autref.} puissance, pouvoir : « La vertu de tout un aimant
n’est pas d’autre nature que celle de
chacune de ses parties » (Descartes,
{\it Princ.}, IV, 157). {\it Spéc.}, en parlant
des forces occultes* des Scolastiques :
« Façons de parler. Vertu apéritive
d'une clef, attractive d'un croc »
(Pascal, 55), et ironiquement
« Voilà des paroles bien puissantes !
% 195
Sans doute ont-elles qq. vertu
occulte pour chasser l'usure » (id.
{\it Prov.}, 8).

— \si{Mor.}  {\bf 2.} Force morale, disposition permanente à faire le bien ou
{\it spéc.} à pratiquer certains devoirs :
« Ce que peut la vertu d’un homme
ne se doit pas mesurer par ses efforts,
mais par son ordinaire » (id., 352) ;
« Ils [certains philosophes] confondent les devoirs avec les vertus ou
donnent des noms de vertus aux
simples devoirs, de sorte que, quoiqu'il n’y ait ppt. qu’une vertu,
Famour de l'Ordre$^{11}$, ils en produisent une infinité » (Malebranche,
Traité de \si{Mor.}, I, 2, 4). Vertus cardinales* : v. ce mot. Chez Aristote et
les Scolastiques : « vertus intellectuelles », celles qui ont pour objet
la connaissance et la contemplation;
« vertus morales », celles qui ont
pour objet la conduite ordinaire :
« Les vertus morales sont plus nécessaires à la vie humaine, mais les
vertus intellectuelles sont plus
nobles » (St. Thomas, {\it S. th.}, I$^\text{a}$ II$^\text{æ}$,
66, 3). \si{Théol.} Vertus théologales :
celles qui ont directement Dieu et
les fins dernières pour objet (foi,
espérance, charité).

— \si{Pol.} 3 Vertu politique
« amour des lois et de la patrie,...
préférence continuelle de l'intérêt
public au sien propre » (Montesquieu, {\it Lois}, IV, 5).

\ib{Vice} — {\it Lato.} {\bf 1.} Défaut : « Le vice d’un
raisonnement »; « Un vice d’organisation, \si{Jur.} « Un vice de forme ».

— {\it Str.} \si{Mor.}  {\bf 2.} Disposition permanente à l’immoralité ou à certaines formes d’immoralité : « Le
vice, qui nous est naturel, résiste à la
grâce surnaturelle » (Pascal, 498) ;
« Tous les vices politiques ne sont
pas des vices moraux » (Montesquieu, {\it Lois}, XIX, 11).

\ib{Vide} — \si{Méta.} {\bf 1.} Absence de toute
matière : « Il ne peut y avoir aucun
vide, au sens que les philosophes
prennent ce mot » (Descartes, Prine.,
II, 16). — \si{Phys.}  {\bf 2.} Absence de matière pondérable : « Le vide barométrique. »

\ib{Vigilance} — \si{Méta.} Chez Heidegger :
attitude de la conscience éveillée
(wach) au monde : « Nous pouvons
définir moi vigilant le moi qui réalise continuellement la conscience
à l’intérieur de son flux de vécu
sous la forme spécifique du cogito. »

\ib{Virtuel} — \si{Méta.} (Ctr. : actuel$^2$). Qui
n'existe qu’à l’état de possible, ou :
qui demeure à l’état implicite
« Ce que vous dites de ces connaissances virtuelles me surprend. —
Je suis étonné comment il ne vous
est pas venu dans la pensée que
nous avons une infinité de connaissances dont nous ne nous apercevons pas » (Leibniz, N. E., I, 1, 5).

\ib{Visée} — \si{Mor.} Orientation générale
de la pensée et de la conduite, dont
l'intention$^1$ n’est que l'adaptation à
une situation déterminée : « La
visée est existentiellement la fin$^1$ de
l'intention » (Le Senne).

\ib{Vision en Dieu} — A \si{Hist.} Chez Male
branche : théorie d’après laquelle
l’homme connaît, non seulement les
« vérités* éternelles », mais toutes
choses, y compris les choses sensibles, par une vue directe des idées*
intelligibles qui constituent l'essence
même de Dieu, en tant du moins
que ces idées sont « participables »
par les créatures.

\ib{Vital} — {\bf 1.} Qui se rapporte à la vie.
Élan vital : v. Élan*, Sens vital :
autref., syn. de Cénesthésie*, Principe vital : force analogue à l'âme$^2$,
mais différente d'elle, difiérente
%196
aussi des phénomènes physico-chimiques, et par laquelle on expliquait les phénomènes de la vie. —
 {\bf 2.} {\it Laud.} Indispensable à la vie,
soit de l’organisme, soit du corps
social : « Une nécessité vitale. »

\ib{Vitalisme} — A. \si{Biol.} {\bf 1.} ({\it Opp.} : animisme$^2$ et mécanisme$^3$). Théorie biologique (de Barthez, J. Grasset)
selon laquelle les phénomènes biologiques s'expliquent par un principe
vital$^1$ : « Dans la médecine, ia
croyance aux causes occultes, qu’on
l'appelle vitalisme ou autrement,
favorise l'ignorance et entraîne une
sorte de charlatanisme involontaire » (Cl. Bernard). — \si{Méta.}
 {\bf 2.} Doctrine philosophique qui fait
de la,vie une entité et qui tend à
confondre vie et spiritualité :

« L'union de la psychologie de l’instinct avec un vitalisme généralisé
est l’une des caractéristiques de la
philosophie romantique » (René
Berthelot) ; « Je ne sais s’il est
aisé de tirer au clair la distinction
du vitalisme et du matérialisme »
(Brunschvicg).

\ib{Volition} — \si{Psycho.} @ Acte de volonté$^1$ :
« Vouloir, c’est agir : la volition est
un passage à l'acte » (Ribot).

\ib{Volontarisme} — A. \si{Méta.} 4, Système
philosophique ({\it p. e.} de Schopenhauer)
qui fait de la Volonté$^4$ l'essence
même de l'univers. — \si{Psycho.}
 {\bf 2.} ({\it Opp.} : intellectualisme$^1$) Théorie
psychologique selon laquelle l’activité$^2$ (avec l’affectivité qui s'y rattache étroitement) est plus fondamentale dans la vie psychique que
l'intelligence. {\it Spéc.}, à propos du
jugement$^1$ : théorie selon laquelle
l'assentiment relève surtout de l’activité$^2$ et même de la volonté$^1$ ppt.
dite (cf. {\it Précis}, Ph. I, p. 299, et
{\it Textes choisis}, I, p. 158) : « C’est
% 196
dans et par un acte libre que l'être
concret se pose et entre en possession de lui-même : en cela consiste
la part de vérité que nous reconnaissons au volontarisme » (Hamelin).

\ib{Volonté} — \si{Psycho.} {\it Str.} {\bf 1.} O. Forme
réfléchie et pleinement consciente de
l’activité$^2$, qui implique représentation du but et délibération : « La
volonté implique le but, puisque
vouloir, c’est vouloir qqc. ; elle implique aussi les moyens » (Hamelin).
{\it Qqfs.} @ une volition* particulière :
« Pour trop faire ses volontés,
l’homme s’empêche lui-même d’être
heureux » (Bossuet). Bonne volonté :
voir Bonne*. —  {\bf 2.} O {\it Lato.} L'activité$^2$
en général : « Nos tendances ne sont
que difiérentes formes d’une tendance unique que l’on a justement
nommée la volonté de vivre : nous
sommes volonté avant d'être sensation » (Lachelier). {\it Spéc.}, chez les
Scolastiques, tendance d’un être vers
sa fin : « La volonté de l’homme se
porte naturellement d'elle-même
vers le bien et vers les choses qui
conviennent à sa nature » (St. Thomas, {\it S. th.}, I$^\text{a}$ II$^\text{æ}$, 10, 1). {\it Cf.} Malebranche : « Ce mouvement naturel
et continuel, de l'âme vers le bien
en général, vers Dieu, c’est ce que
j'appelle ici volonté, parce que c’est
ce mouvement qui rend l'âme capable d'aimer différents biens. »

—— \si{Car.} 3 © Qualité morale
consistant dans l'énergie de la volonté$^1$ : « Nous avons plus de force
que de volonté » (La Rochefoucauld).

— \si{Hist.}  {\bf 4.} a) Chez Schopenhauer :
le vouloir-vivre universel, « poussée
aveugle et irrésistible » des êtres, qui
constitue l’unique « chose en soi » :
« La Volonté est la substance intime,
le noyau de toute chose particulière
comme de l’ensemble : elle se manifeste dans la force aveugle de la
% 197
nature et elle se retrouve dans la
conduite raisonnée de l’homme » ; —
b) Chez Nietzsche : « volonté de puissance » ({\it trad.} : Wille zur Macht),
surabondance de force qui s'exprime
par le besoin de dominer les autres.

— \si{Pol.}  {\bf 5.} Chez J.-J. Rousseau :
« volonté générale », celle du peuple
lorsque : 1° tous ont été consultés;
2° elle édicte des règles générales,
{\it i. e.} sans acception de personnes;
3° elle porte sur une question d’intérêt commun.

\ib{Volume social} — \si{Soc.} Caractère morphologique* des groupes sociaux
qui consiste dans le « nombre des
unités sociales » (Durkheim) qui en
font partie.

\ib{Vrai} — \si{Crit.} {\bf 1.} Qui mérite l’assentiment* : « Ne recevoir jamais aucune
chose pour vraie que je ne la connusse évidemment être telle » (Descartes, Méth., II) ; « Les choses que
nous concevons fort clairement et
fort distinctement sont toutes
vraies » (ib., IV) ; « Les rapports que
nous pouvons affirmer sont qualifiés de vrais ou de faux selon qu'ils
s’accordent ou non avec des lois que
nous constatons ou croyons constater, {\it i. e.} selon que ces lois les impliquent ou les excluent dans les
sujets$^1$ où elles paraissent » (Renouvier) ; « Une géométrie ne peut pas
être plus vraie qu’une autre; elle
peut seulement être plus commode »
(Poincaré).

— \si{Méta.}  {\bf 2.} Réel : « Le vrai est ce
qui est; le faux, ce qui n’est point »
(Bossuet) ; « Aucun fait ne saurait
se trouver vrai ou existant, sans
qu'il y ait une raison$^5$ suffisante
pourquoi … » (Leibniz, {\it Mon.}, 32).

— {\it Ext.} \si{Vulg.} 3 Authentique,
qui est tel qu'il doit être : « La vraie
éloquence se moque de l'éloquence »
(Pascal, 4) ; « Le vrai bonheur ». —
% 197
 {\bf 4.} Sincère : « Pour les religions, il
faut être sincère : vrais païens, vrais
juifs, vrais chrétiens » (id, 590) ;
« Le premier mérite d'un auteur est
d’être vrai » (D’Alembert).

\begin{center}
W
\end{center}

\ib{Weltanschauung} — \si{Méta.} Mot alle
mand [= vision du monde] désignant une conception de l'univers
et de la vie : « Une Weltanschauung
n’est pas encore une philosophie »
(Blanché).

\ib{Weber (Loi de)} — \si{Ps. phys.} Loi selon
laquelle le seuil* différentiel de la
sensation dépend de la grandeur de
l’excitation première.

\ib{Wergeld} — \si{Soc.} Coutume germa
nique selon laquelle l’auteur d’un
dommage payait une indemnité à
la victime ou à ses ayants droit pour
se soustraire à la vengeance privée.

\ib{Würzbourg (École de)} — \si{Psycho.}
École de psychologues allemands
qui, vers 1900-1908, chercha, à
l’aide de l'introspection* expérimentale, à mettre en lumière ce qui
se passe dans l'esprit du sujet$^5$ au
cours d’une opération intellectuelle.
Voir {\it Précis}, Ph. I, p. 30 {\bf 8.}

\begin{center}
Z
\end{center}

\ib{Zermelo (Axiome de)} — \si{Épist.} Postulat logique (dit encore axiome de
choix) qui intervient dans la théorie
des ensembles$^2$ et d’après lequel,
dans un ensemble infini de classes$^1$,
on a toujours le droit d'extraire
un élément de chacune de celles-ci.

	\end{itemize}
